\chapter{Generalidades sobre procesos estocásticos}\label{cap1}
Los procesos estocásticos son los modelos matemáticos que estudian los fenómenos aleatorios que evolucionan en el tiempo. Su estudio principal incluye conceptos tales como la distribución del proceso la cual es la probabilidad de que en diversos instantes de tiempo el proceso se encuentre en un cierto conjunto de estados. La importancia de estos modelos se encuentra en la gran aplicación de los mismos en diversas áreas científicas y tecnológicas. En este capítulo se estudian los conceptos básicos de la teoría general de los procesos estocásticos.

En la Sección \ref{sec1.1.1} se introducen las nociones de distribución, equivalencia, modificación e indistinguibilidad. Se demuestran las relaciones entre ellas usando propiedades topológicas en las trayectorias, como continuidad por la derecha con límites por la izquierda (en notación francesa {\itshape càdlàg}) y continuidad. La Sección \ref{sec1.2} está dedicada al estudio de los procesos estocásticos en relación con las filtraciones de $\ag$s. Se consideran los conceptos fundamentales de proceso progresivamente medible y de tiempo de paro.

En la Sección \ref{sec1.3} se demuestra el teorema de consistenciade Kolmogorov que permite la construcción de procesos estocásticos cuando se dan las distribuciones finito dimensionales.

La Sección \ref{sec1.4} está dedicada al estudio de procesos continuos. Se demuestran las propiedades básicas del espacio de Wiener. Se da una formulación suficientemente general del criterio de continuidad de Kolmogorov y se estudia la convergencia débil y el concepto de compacidad relativa de las probabilidades sobre el espacio de Wiener.

\section{Procesos equivalentes medibles}\label{sec1.1.1}

A lo largo de este capítulo denotamos por ($\Omega,\mathcal{F},P$) un espacio de probabilidad, $T$ un conjunto arbitrario y ($E,\varepsilon$) un espacio medible.

\begin{definicion}\label{def1.1.1}
Un {\itshape proceso estocástico} con {\itshape espacio básico} ($\Omega,\mathcal{F},P$), {\itshape conjunto de tiempo} $T$ y {\itshape espacio de estados} ($E,\mathcal{E}$), es una familia de variables aleatorias $\vr$, donde $X_t\colon (\Omega,\mathcal{F},P)\rightarrow (E,\mathcal{E})$, $t\in{T}$.

Usualmente $T\subset{R^d}$; por ejemplo $T=\{0,1,\dots\}^d, T=[a,b]^d, T=R_+^d.$\\	Cuando $T\subset{R^d}$, $d>1$, se dice que el proceso $\{X_t\}_{t\geq{0}}$ tiene {\itshape tiempo d-dimensional} o que $\vr$ es un {\itshape campo aleatorio} (usualmente en este caso el orden parcial en $T$ se define como: $(s_1,\dots,s_d)\leq(t_1,\dots,{t_d})$ si y sólo si $s_i\leq{t_i}$ para toda $1\leq{i}\leq{d}$).

Para $L\subset{T}$ sea $E^L$ {\itshape la} $\ag$ producto, $\mathop{\otimes}\limits_{t\in{L}}\mathcal{E}_t$, donde $\mathcal{E}_t=\mathcal{E}$ para cada $t\in{L}$ (recordemos que $\mathop{\otimes}\limits_{t\in{L}}\mathcal{E}_t$ es la mínima $\ag$ sobre $E^L$ que contiene a los conjuntos $\mathop{\prod}\limits_{t\in{L}}A_t,A_t\in{\mathcal{E}_t}$ y $\{t\in{L}:A_t\neq{E}\}$ es finito).

Para $F\subset{L}\subset{T}$ sean $\pi_F^L\colon (E^L,\mathcal{E}^L)\rightarrow(E^F,\mathcal{E}^F)$ las proyecciones definidas por $\pi_F^L((f_t)_{t\in{L}})=(f_t)_{t\in{F}}$ (si $L=T$ ponemos simplemente $\pi_F$ en lugar de $\pi_F^T$). Se conoce que la $\ag$ producto $\mathcal{E}^L$ coincide con la mínima $\ag$ sobre $E^L$ con respecto a la cual las proyecciones $\{\pi_t^L\}_{t\in{L}}$ son medibles. 
\end{definicion}

\begin{observacion}\label{obs1.1.2}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Se cumple la igualdad
\begin{eqnarray}\label{1.1.1}
\pi_K^M=\pi_K^L\circ{\pi_L^M}, \qquad \forall\,K\subset{L}\subset{M}.
\end{eqnarray}

\item Las proyecciones $\pi_F^L$ son medibles (debido a que $\pi_t^F\circ{\pi_F^L}=\pi_t^L$ y cada $\pi_t^L$ es medible).
\end{enumerate}
\end{observacion}

\begin{definicion}\label{def1.1.3}
Dado un proceso estocástico $\vr$ y dado $F\subset{T}$ se define la función $\varphi_X^F\colon(\Omega,\mathcal{F},P)\rightarrow(E^F,\mathcal{E^F})$ como
\begin{eqnarray}\label{1.1.2}
\varphi_X^F(\omega)=\{X_t(\omega)\}_{t\in{F}},
\end{eqnarray}
(si $F=T$ ponemos simplemente $\varphi_X$ en lugar de $\varphi_X^T$). Es claro que $\varphi_X^F$ es medible, debido a que para cada $t\in{F}$, $\pi_t^F\circ{\varphi_X^F}=X_t$ es medible. 

\begin{enumerate}[(a)]
\item A la función $\varphi_X(\omega)$ se le llama {\itshape la trayectoria de} $\omega$.
\item La probabilidad $P\circ{\varphi_X^-1\colon \mathcal{E}^T\rightarrow[0,1]}$ definida por
\begin{eqnarray}\label{1.1.3}
(P\circ{\varphi_X^{-1}})(A)=P(\varphi_X^{-1}(A)),\,\forall\,A\in\mathcal{E}^T, 
\end{eqnarray}
se llama la {\itshape ley} o {\itshape la distribución} del proceso $X$.
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{definicion}\label{def1.1.4}
Para cada $F\subset{T}$, $F$ finito, definimos $P_F=P\circ{[\varphi_X^F]^{-1}}.$

A la familia de probabilidades
\begin{eqnarray}\label{1.1.4}
\{P_F\}_{F\subset{T}, F \text{ finito}}
\end{eqnarray}
se le llama la {\itshape familia de distribuciones finito dimensionales} (o de {\itshape dimensión finita}) del proceso estocástico $\vr$.

Es fácil ver que se cumple la siguiente {\itshape condición de consistencia}:
\begin{eqnarray}\label{1.1.5}
P_F=P_L\circ{[\pi_F^L]^{-1}}, \,\forall\,F\subset{L}.
\end{eqnarray}
\end{definicion}

\begin{definicion}\label{def1.1.5}
Sean $X=\{X_t\}_{t\in{T}}$, $Y=\{Y_t\}_{t\in T}$ dos procesos definidos sobre ($\Omega,\mathcal{F},P$) y ($\Omega',\mathcal{F'},P'$) respectivamente, con el mismo tiempo $T$ y espacio de estados ($E,\mathcal{E}$). Se dice que $X$ y $Y$ son {\itshape equivalentes} si tienen la misma ley o de modo equivalente si tienen las mismas distribuciones finito dimensionales (la equivalencia es consecuencia del teorema de unicidad de las probabilidades).
\end{definicion}

\begin{observacion}\label{obs1.6}
El proceso $\{\pi_t\}_{t\in T},\,\,\pi_t\colon(E^T,\mathcal{E}^T,P\circ{\varphi_X^{-1}})\rightarrow(E,\mathcal{E})$, es equivalente con $\vr$.

A $\{\pi_t\}_{t\in{T}}$ lo llamaremos {\itshape el proceso canónico} asociado a $\vr$.
\end{observacion}

\begin{observacion}\label{obs1.7}
Cuando nos interesemos en la ley de un proceso estocástico, entonces el estudio de los procesos estocásticos se reduce al estudio de las probabilidades sobre el espacio medible $(E^T,\mathcal{E}^T)$.

\noindent {\itshape Convención}. Diremos que una propiedad de $\omega\in{\Omega}$ se cumple {\itshape casi seguramente} (en not. {\itshape c.s.}) si el conjunto de los  $\omega\in{\Omega}$ para los cuales la propiedad no se cumple es {\itshape insignificante}, es decir, está contenido en un conjunto de $\mathcal{F}$ de probabilidad cero.
\end{observacion}

\begin{definicion}\label{def1.8}

Sean $X=\{X_t\}_{t\in{T}}$, $Y=\{Y_t\}_{t\in{T}}$ dos procesos definidos en el mismo ($\Omega,\mathcal{F},P$), con el mismo espacio de tiempo $T$ y espacio de estados ($E,\mathcal{E}$).

\begin{enumerate}[(a)]
\item Decimos que $X$ es una {\itshape modificación} (o una {\itshape versión}) de $Y$ si $P(X_t=Y_t)=1$ para cada $t\in T$.

\item Decimos que $X$ y $Y$ son {\itshape indistinguibles} si el conjunto $\{\omega\in{\Omega}:\text{existe}\,\,t\in T$ tal que $X_t(\omega)\neq{Y_t(\omega)}\}$ es insignificante. Por lo tanto $X$ y $Y$ son indistinguibles si tienen las mismas trayectorias, excepto en un conjunto insignificante. 
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}\label{obs1.9}
Es obvio que si  $X$ y $Y$ son indistinguibles, entonces uno es modificación del otro y por lo tanto  $X$ y $Y$ son equivalentes. 

Las recíprocas de estas implicaciones son falsas, como lo muestran los siguientes ejemplos.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}\label{ejem1.10}
Sea $f$ una variable aleatoria con distribución continua ({\itshape e.g.} $f$ Gaussiana). Para un conjunto $T$ dado, definamos los procesos $X=\{X_t\}_{t\in{T}}$, $Y=\{Y_t\}_{t\in{T}}$, por
\begin{equation*}
\begin{aligned}
X_t&=0,\\
Y_t&=\begin{cases}
0 & \text{si }\, t\neq{f},\\
1 & \text{si }\, t=f
\end{cases}
\end{aligned}
\end{equation*}
Es claro que para cada $t\in{T}$, $\{X_t=Y_t\}=\{t\neq{f}\}$ y $P(f\neq{t})=1$, es decir, $X$ es una versión de $Y$. Pero $\{X_t=Y_t,\,\forall\,{t\in{T}}\}=\emptyset$ lo que implica que $X$ y $Y\, no$ son indistinguibles. 
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}\label{ejem1.11}
Sea $f$ una variable aleatoria simétrica y con distribución continua, ({\itshape e.g.} $f$ Gaussiana $N(0,1)$). Se definen los procesos $X_t=f, Y_t=-f,\,t\in{T}$. Queda claro que $X$ y $Y$ no son equivalentes, pero $P(X_t=Y_t)=P(f=-f)=P(f=0)=0$, y por lo tanto $X\,no$ es modificación de $Y$.
\end{ejemplo}

\begin{definicion}\label{def1.12}
Supongamos que $T,E$ son espacios topológicos. Decimos que un proceso estocástico $\vr$ es {\itshape continuo casi seguramente} (resp. {\itshape continuo por la derecha} en el caso $T\subset{R^d}$), si las trayectoras del proceso $\vr$ son c.s continuas (resp. c.s. continuas por la derecha). De manera análoga se define el concepto de {\itshape continuidad por la izquierda casi seguramente} y de {\itshape continuidad por la derecha con límites por la izquierda casi seguramente}. A menudo usaremos las abreviaciones {\itshape càd,càg,càdlàd} y {\itshape càglàd} para continuidad por la derecha, continuidad por la izquierda, continuidad por la derecha con límites por la izquierda, y continuidad por la izquieda con límites por la derecha respectivamente. 

Introducimos ahora dos espacios de funciones que representan dos clases importantes de trayectorias de procesos estocásticos. 

Sea $T=[a,b]^k$ ó $T=R_+^k,k\geq1$, y sea $E$ un espacio topológico.

Denotemos:

$C(T,E)$ a la familia de todas las funciones continuas $f\colon T\rightarrow E$, 

$D(T,E)$ a la familia de todas las funciones {\itshape càdlàg} $f\colon T\rightarrow E$. 
\end{definicion}

\begin{problem}\label{pro1.13}
Probar que $C(T,E)$ y $D(T,E)$ {\itshape no} pertenecen a la $\ag$ producto $\mathcal{B}(E)^T$, donde $\mathcal{B}(E)$ es la $\ag$ de los conjuntos de Borel de $E$.
\end{problem}

\begin{definicion}\label{def1.14}
Supongamos que el proceso estocástico $\vr$ es {\itshape càdlàg} c.s. (resp. continuo c.s.). Sea $A\in\mathcal{F}$ con $P(A)=1$ tal que para toda $\omega\in A$ la trayectoria de $\omega$, $\varphi_X(\omega)\in{D(T,E)}$ (resp. $\varphi_X(\omega)\in C(T,E))$. Sea $\mathcal{E}_D^T$ (resp. $\mathcal{E}_C^T$) la $\sigma$-{\itshape álgebra traza} sobre $D(T,E)$ (resp. $C(T,E)$) de la $\ag$ $\mathcal{B}(E)^T$ y sea $\mathcal{F}_A$ {\itshape la $\ag$ traza} de $\mathcal{F}$ sobre $A$ (es decir, $\mathcal{F}_A=\{A\cap{B}:B\in{\mathcal{F}}\}$).

Sea la aplicación medible
\begin{equation*}
\varphi_X\colon(A,\mathcal{F}_A)\rightarrow(D(T,E),\mathcal{E}_D^T), \ (\text{resp. } \varphi_X\colon(A,\mathcal{F}_A)\rightarrow(C(T,E),\mathcal{E}_C^T))
\end{equation*}
definida por $\varphi_{X}(\omega)=\{X_t(\omega)\}_{t\in{T}}$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item La medida de probabilidad $P_X=P\circ{\varphi_X^{-1}}\colon\mathcal{E}_D^T\rightarrow[0,1]$ (resp. $P_X=P\circ{\varphi_X^{-1}}\colon\mathcal{E}_C^T\rightarrow[0,1]$) se llama la {\itshape distribución} o la {\itshape ley} del proceso $X$ sobre $D(T,E)$ (resp. $C(T,E)$).

\item El proceso estocástico
\begin{equation*}
(D(T,E),\mathcal{E}_D^T,P_X,\{\pi_t\}_{t\in{T}}), \  (\text{resp. } (C(T,E),\mathcal{E}_C^T,P_X,\{\pi_t\}_{t\in{T}})),
\end{equation*}
donde $\pi_t\colon D(T,E)\rightarrow{E}$ (resp. $\pi_t\colon C(T,E)\rightarrow{E}$), $\pi_t(f)=f(t)$, es equivalente a $\vr$ y se llama el {\itshape proceso canónico} asociado a $X$. 
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{problem}\label{1.15}
Probar que se cumplen la siguientes igualdades:
\begin{equation*}
\mathcal{E}_D^T=\mathcal{B}(\pi_t\colon t\in T),\,\,\mathcal{E}_C^T=\mathcal{B}(\pi_t\colon t\in T).
\end{equation*}
\end{problem}

\begin{observacion}\label{obs1.16}
Sobre los espacios $C(T,E)$ (resp. $D(T,E)$) se definen algunas métricas que los transforman en espacios métricos separables y completos. Como consecuencia de lo anterior se obtiene que $\mathcal{E}_C^T$ (resp. $\mathcal{E}_D^T$) coincide con la $\ag$ de Borel (el caso del espacio $C(T,E)$ se tratará en la Sección \ref{sec1.4} y para el caso del espacio $D(T,E)$ el lector puede consultar Billingsley \cite{9} y Ethier-Kurtz \cite{49}). 
\end{observacion}

\begin{lema}\label{lema1.17}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Si los procesos $\vr$ y $\{Y_t\}_{t\in{T}}$, donde $T=[0,a]^k$ ó $T=R_+^k$, son continuos por la derecha c.s. (resp. continuos por la izquierda c.s.) y X es versión de Y, entonces X y Y son indistinguibles.

\item Sean $\vr$, $\{Y_t\}_{t\in T}$ dos procesos. Se supone que $T$ es un espacio métrico separable y que el espacio de estados $E$ es otro espacio métrico. Si $X$,$Y$ son continuos c.s. y $X$ es modificación de $Y$, entonces $X$ y $Y$ son indistinguibles. 
\end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof} (a) Es obvio que de $P(X_t=Y_t)=1$ para todo $t\in{T}$, se sigue que $P(X_t=Y_t: \forall\,t\in{Q^d\cap{T}})=1$ (debido a que $Q^d$ es numerable y si $P(A_n)=1$ para cada $n\geq1$ entonces $P\bigg{(\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}A_n\bigg{)}}=1)$. De la igualdad
\begin{equation*}
\{X_t=Y_t,\,\forall\,t\in T\}=\{X_t=Y_t,\,\forall\,t\in T\cap{Q^d}\},
\end{equation*}
resulta que $P(X_t=Y_t,\,\forall\,t\in T)=1$.


(b) Sea $\Gamma\subset{T}$, $\Gamma$ numerable y denso en $T$. La conclusión se obtiene como en (a) teniendo en cuenta la igualdad
\begin{equation*}
\{X_t=Y_t,\,\forall\,t\in T\}=\{X_t=Y_t,\,\forall\,t\in\Gamma\}.
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{definicion}\label{def1.18}
Sea $\vr$ un proceso estocástico con espacio de estados $(E,\mathcal{E})$, donde $T$ es un espacio topológico. Decimos que un proceso $X$ es {\itshape medible} si la aplicación
\begin{equation*}
(t,\omega)\rightarrow{X_t(\omega)}\colon(T\times{\Omega},\mathcal{B}(T)\otimes{\mathcal{F}})\rightarrow(E,\mathcal{E})
\end{equation*}
es medible.
\end{definicion}

\begin{prop}\label{prop1.19} Sea $T$ un espacio métrico separable, $E$ un espacio métrico y $\vr$ un proceso estocśatico con valores en $E$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Si $X$ es continuo entonces es medible.
\item Si $T=[0,a]^d$ ó $T=R_+^d$ y $X$ es càd o càg, entonces $X$ es medible.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
(a) Sea $\{t_n\}_{n\geq1}$ una sucesión densa en $T$. Definamos los conjuntos
\begin{equation*}
U_{n,i}=B\left(t_i,\frac{1}{n}\right),\,\,V_{n,i}=U_{n,i}\setminus{\mathop{\bigcup}\limits_{j<i}U_{n,j}}.
\end{equation*}
Es claro que para toda $n\geq1$ la sucesión $\{V_{n,j}\}_{j\geq1}$ está constituida de conjuntos ajenos dos a dos y además $T=\bigcup_{j=1}^{\infty}V_{n,j}$. Definamos para cada $n\geq1$ el proceso estocástico $\{X_t^n\}_{t\in{T}}$ por $X_t^n=X_{t_{j}}$, si $t\in{V_{n,j}}$.

Es claro que cada $X^n$ es medible y como $\lim_{n\rightarrow\infty}X_t^n(\omega)=X_t(\omega)$ para cada $t\in{T}, \omega\in{\Omega}$, resulta que $X$ es medible.

Sólo haremos el caso cuando $X$ es càg (el caso cuando $X$ es càd se trata similarmente). Puesto que para cada $A\in{\mathcal{B}(E)}$ se tiene
\begin{equation*}
\{(s,\omega)\in{R_+^d}\times{\Omega:X_s(\omega)}\in{A}\}
=\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^{\infty}\{(s,\omega)\in{[0,n]^d}\times{\Omega}; X_s(\omega)\in{A}\},
\end{equation*}
es suficiente ver que para cada $a\in{R_+^d}$, fija se tiene
\begin{equation*}
\{(s,\omega)\in{[0,a]^d}\times{\Omega:X_s(\omega)}\in{A}\}
\in{\mathcal{B}\left([0,a]^d\right)}\otimes{\mathcal{F}}.
\end{equation*}
Por simplicidad de notación sea $d=1$. Para cada $n\geq1$ definamos el proceso $\{X_t^n\}_{t\in{[0,a]}}$ por
\begin{eqnarray*}
X_s^n(\omega)&=&\begin{cases}
X_{\frac{a(j-1)}{2^n}}(\omega), s\in{\left(\frac{a(j-1)}{2^n},\frac{aj}{2^n}\right]}, & j=1,\dots,{2^n},\\
X_0(\omega), & s=0.
\end{cases}
\end{eqnarray*}

Claramente tenemos que $\lim_{n\rightarrow{\infty}}X_s^n(\omega)=X_s(\omega)$ para cada $(s,\omega)$ (por la càg). Por lo tanto es suficiente ver que cada $X^n$ es medible.

Si $A\in{\mathcal{B}(E)}$ se tiene
\begin{equation*}
\{(s,\omega)\in{[0,a]\times{\Omega}:X_s^n(\omega)\in{A}}\}=[\{0\}\times{\{X_0\in{A}\}}]
\end{equation*}
\begin{equation*}
\bigcup{\mathop{\bigcup}\limits_{j=1}^{2^n}}
\left[\left(\frac{a(j-1)}{2^n},\frac{aj}{2^n}\right]
\times
\left\{X_{\frac{a(j-1)}{2^n}}\in{A}\right\}\right]
\in{\mathcal{B}}\left([0,a]\right)\otimes{\mathcal{F}}.
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{proble}\label{prob1.20}
Demostrar la afirmación (b) de la proposición \ref{prop1.19} para el caso $d>1$.
\end{proble}

\begin{proble}\label{prob1.21}
Sea $X_t\colon(\Omega,\mathcal{F})\rightarrow(R^d,\mathcal{B}(R^d)),\,\,t\geq0$, un proceso estocástico medible y sea $S\colon\Omega\rightarrow{\overline{R}_+}$ una aplicación medible (comúnmente se dice que $S$ es un {\itshape tiempo aleatorio}). Probar que la aplicación $X_S1_{\{S<\infty\}}$ definida como:
\begin{eqnarray}\label{1.1.6}
X_S1_{\{S<\infty\}}&=\begin{cases}
X_{S{(\omega)}}(\omega) & \text{ si } S(\omega)<{\infty},\\
0 & \text{ si } S(\omega)=\infty,
\end{cases}
\end{eqnarray}
es una variable aleatoria.
\end{proble}

\section{Filtraciones y tiempos de paro}\label{sec1.2}

%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
\setcounter{equation}{0}
%\setcounter{chapter}{2}
%\setcounter{teo}{0}
\begin{definicion}\label{def2.1} Una {\itshape filtración} sobre el espacio medible $(\Omega,\mathcal{F})$ es una familia $\{\mathcal{F}_{t}\}_{t\in{T\subset{R}}}$ de sub-$\ag$s de $\mathcal{F}$, tales que $\mathcal{F}_{s}\subset\mathcal{F}_{t}$ si $s<t$.

La {\itshape filtración canónica} asociada a un proceso estocástico  $\{{X}_{t}\}_{t\in{T\subset{R}}}$ es por definición $\mathcal{F}_{t}^{X}=\mathcal{B}(X_s:s\leq{t}), t\in{T}$.

A continuación consideramos sólo el caso $T=\{0,1,\dots\}$ ó $T=R_+$. Generalmente se denota
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.1}
\mathcal{F}_{\infty}=\mathcal{B}\left(\mathop{\bigcup}\limits_{s\in{T}}
\mathcal{F}_{s}\right)\,\,\text{y si}\,\,T=R_+, \mathcal{F}_{t+}=\mathop{\bigcap}\limits_{s>t}\mathcal{F}_s, \,\forall\,t\geq0.
\end{eqnarray}
\end{definicion}

\begin{definicion}\label{def2.2}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Una filtración $\{\mathcal{F}_t\}_{t\geq0}$ se llama {\itshape continua por la derecha} si $\mathcal{F}_t=\mathcal{F}_{t+}$ para cada $t\geq0$ (obsérvese que siempre se tiene que $\mathcal{F}_t\subset\mathcal{F}_{t+}$ para cada $t\geq0$).
\item Una filtración $\{\mathcal{F}_t\}_{t\geq0}$ que sea continua por la derecha de tal manera que $\mathcal{F}_0$ contenga a los conjuntos insignificantes de $\mathcal{F}$ se llama {\itshape filtración estándar} (también se dice que la filtración {\itshape satisface las condiciones usuales}).
\item Sea $\{\mathcal{F}_t\}_{t\in{T}}$ una filtración. Al sistema $(\Omega,\mathcal{F},P,\{\mathcal{F}_t\}_{t\in{T}})$ se le llama {\itshape espacio de probabilidad filtrado}.
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{proble}\label{prob2.3}
Sea $\{\mathcal{F}_{t}\}_{t\geq0}$ una filtración.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Demostrar que la filtración $\{\mathcal{F}_{t+}\}_{t\geq0}$ es continua por la derecha.

\item Denotemos por $\mathcal{F}^{\prime}_{\infty}$ la completación de $\mathcal{F}_\infty$ con respecto a $P$ y para $t\geq0$ sea $\mathcal{F}_{t}^{\prime}=\mathcal{F}_{t+}\cup{\mathcal{N}}$, donde $\mathcal{N}$ representa la familia de conjuntos insignificantes de $\mathcal{F}^{\prime}_{\infty}$. Demostrar que la filtración $\{\mathcal{F}_{t}^{\prime}\}_{t\geq0}$ satisface las condiciones usuales (a la filtración $\{\mathcal{F}_{t}^{\prime}\}_{t\geq0}$ la llamamos la {\itshape filtración estándar asociada a la filtración} $\{\mathcal{F}_{t}\}_{t\geq0}$).
\end{enumerate}
\end{proble}

\begin{definicion}\label{def2.4}
Sea  $(\Omega,\mathcal{F},P,\{\mathcal{F}_t\}_{t\in{T}})$ un espacio de probabilidad filtrado y sea $\vr$ un proceso estocástico definido sobre $(\Omega,\mathcal{F})$ y con valores en $(E,\mathcal{E})$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Se dice que el proceso $\vr$ es {\itshape adaptado a la filtración} $\{\mathcal{F}_t\}_{t\in{T}}$ o que es $\mathcal{F}_{t}$-adaptado si para cada $t\in{T}$ la variable aleatoria $X_t$ es $\mathcal{F}_{t}$-medible, es decir, $\mathcal{F}_{t}^{X}\subset\mathcal{F}_{t}$ para cada $t\in{T}$.

\item (En caso $T=R_+$). Se dice que $\{X_t\}_{t\geq0}$ es $\mathcal{F}_{t}$-progresivamente {\itshape medible} si para todo $t\geq0$ la aplicación 
\begin{equation*}
(s,\omega)\rightarrow X_s(\omega)\colon([0,t]\times\Omega,\mathcal{B}([0,t]\otimes\mathcal{F}_{t})\rightarrow (E,\mathcal{E})
\end{equation*}
es medible.
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}\label{obs2.5}
Claramente todo proceso $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible $X$ es $\mathcal{F}_t$-adaptado.

De la demostración de la Proposición \ref{prop1.19} obtenemos el siguiente resultado.
\end{observacion}

\begin{prop}\label{prop2.6}
Sea $\{X_t\}_{t\geq0}$ un proceso estocástico con valores en un espacio métrico $(E,\mathcal{B}(E))$ que es $\mathcal{F}_t$-adaptado y cád (resp. cág). Entonces $X$ es $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible.
\end{prop}

Un resultado interesante y a menudo muy útil (para su demostración véase Meyer \cite{132}) es el siguiente:   %[132]

\begin{prop}\label{prop2.7}
Sea $\{X_t\}_{t\geq0}$  un proceso con valores en $\overline{R}$ que es medible y $\mathcal{F}_t$-adaptado.

Entonces $X$ tiene una modificación $\mathcal{F}_{t_+}$-progresivamente medible.
\end{prop}

A continuación introducimos el concepto de {\itshape tiempo de paro}, el cual es muy importante en la teoría de los procesos.

%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
%\setcounter{equation}{1}
%\setcounter{section}{2}
%\setcounter{chapter}{2}
%\setcounter{teo}{7}

\begin{definicion}\label{def2.8}
Sea $(\Omega,\mathcal{F},P,\{\mathcal{F}_t\}_{t\in{T}})$ un espacio de probabilidad filtrado. Una aplicación $S\colon\Omega\rightarrow T\cup \{\infty\}$ se llama $\mathcal{F}_t$-{\itshape tiempo de paro} si para cada $t\in{T}$, $\{S\leq {t}\}\in \mathcal{F}_t$.

A cada tiempo de paro $S$ asociamos las $\ag$s $\mathcal{F}_S$ y $\mathcal{F}_{S+}$ definidas por
\setcounter{chapter}{1}
\begin{equation}\label{1.2.2}
\mathcal{F}_S=\{A\in\mathcal{F}_{\infty}:A\cap{\{S\leq{t}\}}\in\mathcal{F}_t,\,\,\forall\,t\in T\},
\end{equation}
y si $T=R_+$,
\begin{equation}\label{1.2.3}
\mathcal{F}_{S+}=\{A\in\mathcal{F}_{\infty}:A\cap{\{S<{t}\}}\in\mathcal{F}_t, \,\,\forall\,t\geq{0}\}.
\end{equation}
\end{definicion}

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{proble}\label{prob2.9}
Probar las siguientes aseveraciones.
\begin{enumerate}[(1)]
\item $S$ es $\mathcal{F}_{t+}$-tiempo de paro si y sólo si $\{S<t\}\in\mathcal{F}_t$ para cada $t\geq0$. En particular si $S$ es $\tp$ resulta que $\{S<t\}\in\mathcal{F}_t$ para cada $t\geq0$.
\item Si $S$ es $\tp$, entonces $\mathcal{F}_S$ y $\mathcal{F}_{S+}$ son $\ag$s, $\mathcal{F}_S\subset\mathcal{F}_{S+}$ (generalmente con inclusión estricta) y $S$ es $\mathcal{F}_S$-medible.
\item Si $S\equiv{t}_0\geq0$, entonces $\mathcal{F}_S=\mathcal{F}_{t_0}$.
\item Si $\mathcal{G}_t=\mathcal{F}_{t+}$ para cada $t\geq0$, entonces $\mathcal{F}_{S+}=\mathcal{G}_S$.
\end{enumerate}
\end{proble}

\begin{proble}\label{prob2.10}
Sea $S\colon\Omega\rightarrow \{0,1,2,\dots\}$ una aplicación. Probar que $S$ es $\tp$ si y sólo si $\{S=n\}\in\mathcal{F}_n$ para cada $\n$; además se cumple la igualdad
\setcounter{chapter}{1}
\begin{equation}\label{1.2.4}
\mathcal{F}_S=\{A\in{\mathcal{F}_{\infty}}:A\cap{\{S=n\}}\in\mathcal{F}_n,\,\,\forall\,n\geq0\}
\end{equation}
\end{proble}

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{proble}\label{prob2.11}
Sea $S$ una variable aleatoria distribuida uniformemente sobre [0,1], y sea $f$ una variable aleatoria independiente de $S$ tal que $P(f=\pm1)=\frac{1}{2}$. Definimos el proceso estocástico $\{Z_t\}_{t\geq0}$ por
\begin{eqnarray*}
Z_t&=&\begin{cases}
S-t & \text{si\ } f=-1,\\
|S-t| & \text{si\ } f=1.
\end{cases}
\end{eqnarray*}
Demostrar que:

\begin{enumerate}[(a)]
\item $S$ es $\mathcal{F}_t^Z$-tiempo de paro.
\item $f$ es $\mathcal{F}_{S+}^Z$-medible pero {\itshape no} es $\mathcal{F}_S^Z$-medible. En particular resultará que $\mathcal{F}_{S}^{Z}$ está contenido {\itshape estrictamente} en $\mathcal{F}_{S+}^{Z}$ ($\mathcal{F}_{S}^{Z}$ contiene la información antes de $S$ incluyendo a $S$, pero $\mathcal{F}_{S+}^{Z}$ ($\mathcal{F}_{S}^{Z}$ contiene  información que ocurre antes de $S$ e ``inmediatamente" después de $S$).

{\itshape Ejemplo de un tiempo de paro.}
Sea $\{X_t\}_{t\geq0}$ un proceso estocástico con valores en $(E,\mathcal{E})$ y sea $A\in\mathcal{E}$.
\end{enumerate}
\end{proble}

\begin{definicion}\label{def2.12}
Definimos la {\itshape primera vista} (o {\itshape entrada}) del proceso $X$ en el conjunto $A$ como la aplicación $D_A\colon\Omega\rightarrow\overline{R}_+$ definida por
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.5}
D_A(\omega)&=&\begin{cases}
\inf\{t\geq0:X_t(\omega)\in{A}\},& \{t\geq0:X_t(\omega)\in{A}\}\neq\emptyset,\\
\infty, & \{t\geq0:X_t(\omega)\in{A}\}=\emptyset.\qquad\qquad
\end{cases}
\end{eqnarray}
\end{definicion}

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{prop}\label{prop2.13}
Sea $\{X_t\}_{t\geq0}$ un proceso estocástico $\mathcal{F}_t$-adaptado y con espacio de estados $(E,\mathcal{B}(E))$, donde $(E,d)$ es un espacio métrico y sea $A\in\mathcal{B}(E)$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Si $X$ es càd y $A$ es un conjunto abierto, entonces $D_A$ es $\mathcal{F}_{t+}$-tiempo de paro.
\item Si $X$ es continuo y $A$ es un conjunto cerrado, entonces $D_A$ es $\tp$.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof} (a) Para cada $t\geq0$, usando la continuidad por la derecha, se tiene la igualdad
\begin{equation*}
\{D_A<t\}=\mathop{\bigcup}\limits_{s\in{Q}_+,s<t}\{X_s\in{A}\}\in\mathcal{F}_t.
\end{equation*}

(b) Sea $A_n=\{x\in{E}:d(x,A)<\frac{1}{n}\}$. Es claro que los $A_n$ son conjuntos abiertos y $A_n\searrow{A}$. Tenemos que $D_A\geq{D_{A_n}}\nearrow{T}$, y del inciso (a) resulta que $D_{A_n}$ es $\mathcal{F}_{t+}$-tiempo de paro. Probaremos que $D_A=T$. Para esto es suficiente probar que sobre el conjunto $\{D_A>0,T<\infty\}$ se cumple la desigualdad $D_A\leq{T}$.

Si $D_A(\omega)>0$ entonces existe $k(\omega)\geq 1$ tal que $D_{A_n}(\omega)=0$ para $1\leq n<k(\omega)$ y $0<D_{A_n}(\omega)<D_{A_{n+1}}(\omega)<T$, para cada $n\geq k(\omega).$

Si $\{D_A(\omega)>0, T(\omega)<\infty\}$ se tiene, por la continuidad del proceso $X$, que $X_T(\omega)=\mathop{\lim}\limits_{n\rightarrow \infty}X_{D_{A_n}}(\omega), X_{D_{A_m}}(\omega)\in \partial{A_m}\subset A_n$ para cada $m>n\geq k(\omega).$

Resulta que $X_T(\omega)\in\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}A_n=A$ y por lo tanto $D_A\leq T$. Finalmente se sigue
\begin{equation*}
\{D_A=0\}=\{X_0\in A\}\in\mathcal{F}_0,
\end{equation*} 
y para $t>0$
\begin{equation*}
\{D_A\leq t\}=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}\{D_{A_n}<t\}\in\mathcal{F}_t.
\end{equation*}
\end{proof}

Las propiedades más importantes de los tiempos de paro están incluidas en la siguiente proposición.

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{prop}\label{prop2.14}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Si $S,T$ son $\mathcal{F}_t$-tiempos de paro, entonces $S\vee T$, $S\wedge T$ son $\mathcal{F}_t$-tiempos de paro. 

\item Si $S,T$ son $\mathcal{F}_t$-tiempos de paro y $A\in\mathcal{F}_S$ entonces $A\cap\{S\leq T\}\in\mathcal{F}_T\cap\mathcal{F}_S.$ En particular si $S\leq T$ entonces $\mathcal{F}_S\subset\mathcal{F}_T.$

\item Si $S_n$ son $\mathcal{F}_t$-tiempos de paro entonces $\mathop{\sup}\limits_{n\geq 1}S_n$ es $\tp$ e $\mathop{\inf}\limits_{n\geq 1}S_n$ es $\mathcal{F}_{t+}$-tiempo de paro.

\item Si $S$ es $\tp$ y $T$ es una aplicación $\mathcal{F}_S$-medible tal que $T\geq S$, entonces $T$ es $\tp$. En particular la suma de dos tiempos de paro es también un tiempo de paro.

\item Si $S$ es $\tp$ entonces existe una sucesión $\{S_n\}_{n\geq 1}$ de $\mathcal{F}_t$-tiempos de paro con valores en $D_n=\{\frac{k}{2^n}; k=0,1,\dots,\infty\}$ (i.e. $S_n$ son tiempos de paro discretos) tal que $S_n\searrow S$.

\item Si $S$ y $T$ son $\mathcal{F}_t$-tiempos de paro entonces $\mathcal{F}_{S\wedge T}=\mathcal{F}_S\cap \mathcal{F}_T$.

\item Si $S$ es $\tp$ y $A\in\mathcal{F}_S$ entonces la aplicación $S_A\colon\Omega\rightarrow \overline{R}_+$ definida por
\begin{eqnarray*}
S_A(\omega)&=&\begin{cases}
S(\omega) & \text{si\ } \omega \in A,\\
\infty & \text{si\ } \omega \in A^c,
\end{cases}
\end{eqnarray*}
es $\tp$. 

\item Sea la filtración $\{\mathcal{F}_t\}_{t\geq0}$ continua por la derecha. Si $S$ es $\tp$ y $T$ es $\mathcal{G}_t\colon=\mathcal{F}_{S+t}$-tiempo de paro, entonces $S+T$ es $\tp$ y $\mathcal{G}_T=\mathcal{F}_{S+T}$. 
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
A continuación sea $t\geq0$. 

(a) Tenemos que
\begin{equation*}
\{S\vee T \leq t\}=\{S\leq t\}\cap \{T\leq t\}\in\mathcal{F}_t,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\{S\wedge T \leq t\}=\{S\leq t\}\cup \{T\leq t\}\in\mathcal{F}_t.
\end{equation*}

(b) Se tiene
\begin{eqnarray*}
A\cap\{S\leq T\}\cap\{T\leq t\}=A\cap\{S\leq t\}\\
\cap\{S \wedge t\leq T\wedge t\}\cap\{T\leq t\}\in\mathcal{F}_t,
\end{eqnarray*}
debido a que $A\cap\{S\leq t\}\in\mathcal{F}_t,\,\,S\wedge t$ y $T\wedge t$ son $\mathcal{F}_t$-medibles y $\{T\leq t\}\in\mathcal{F}_t$.

Luego
\begin{eqnarray*}
\left[\{S\leq T\}\cap\{T\leq t\}\cap\{S\leq t\}\right]\in\mathcal{F}_t,\\
\{S\leq t\}\cap\{T>t\}\cap\{S\leq t\}=\{T>t\}\cap\{S\leq t\}\in\mathcal{F}_t,
\end{eqnarray*}
y por lo tanto
\begin{eqnarray*}
\{S\leq T\}\cap\{S\leq t\}=\left[\{S\leq T\}\cap\{T\leq t\}\cap\{S\leq t\}\right]\\
\cup\{S\leq T\}\cap\{T>t\}\cap\{S\leq t\}\in\mathcal{F}_t.
\end{eqnarray*}

(c) Resulta que
\begin{equation*}
\left\{\mathop{\sup}\limits_{n\geq 1}S_n\leq t\right\}=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}\{S_n\leq t\}\in\mathcal{F}_t,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{\mathop{\inf}\limits_{n\geq 1}S_n< t\right\}=\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^{\infty}\{S_n< t\}\in\mathcal{F}_t.
\end{equation*}

(d) Se tiene que
\begin{equation*}
\{T\leq t\}=\{T\leq t\}\cap\{S\leq t\}\in\mathcal{F}_t,
\end{equation*}
ya que $\{T\leq t\}\in\mathcal{F}_S$. Es claro que $S+T\geq S\vee T$. Por (a) resulta que $S\vee T$ es ${\mathcal F}_t$-tiempo de paro y como $S$ es $\mathcal{F}_S$-medible, $T$ es $\mathcal{F}_T$-medible y $\mathcal{F}_S,\mathcal{F}_T\subset\mathcal{F}_{S\vee T}$ se deduce que $S+T$ es $\mathcal{F}_{S\vee T}$-medible. Con esto y la primera parte se concluye este inciso. 

(e) Definimos la sucesión $\{S_n\}_{n\geq 1}$ de variables aleatorias discretas por
\begin{eqnarray*}
S_n&=&\begin{cases}
\frac{j}{2^n} & \text{si\ } \frac{j-1}{2^n}\leq S<\frac{j}{2^n},\quad j=1,2,\dots\\
\infty & \text{si\ } S=\infty.
\end{cases}
\end{eqnarray*}
Es claro que $S_n\geq S_{n+1}$ y que los $S_n$ son $\mathcal{F}_S$-medibles. Como $S_n\geq S$ usando (d), resulta que $S_n$ es $\tp$. Además $S_n-S\leq\frac{1}{2^n}\rightarrow 0$.

(f) La inclusión $\mathcal{F}_{S\wedge T}\subset\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T$ es consecuencia inmediata de (b). Sea ahora $A\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T$, se tiene que
\begin{equation*}
A\cap\{S\wedge T\leq t\}=\left[A\cap\{S\leq t\}\right]\cup\left[A\cap\{T\leq t\}\right]\in\mathcal{F}_t.
\end{equation*}

(g) La siguiente igualdad es evidente
\begin{equation*}
\{S_A\leq t\}=A\cap\{S\leq t\}\in\mathcal{F}_t.
\end{equation*}

(h) Para $A\in\mathcal{G}_T, t>0$,
\begin{equation*}
A\cap\{S+T<t\}\mathop{\bigcup}\limits_{a\in Q\cap(0,t)}\left[A\cap\{T<a\}\right]\cap\{S+a<t\}\in\mathcal{F}_t,
\end{equation*}
ya que
\begin{equation*}
A\cap\{T<a\}\in\mathcal{G}_a=\mathcal{F}_{S+a}.
\end{equation*}
Lo anterior prueba que $S+T$ es $\tp$ (se toma $A=\Omega$) y la inclusión $\mathcal{G}_T\subset\mathcal{F}_{S+T}$.

Por último si $A\in \mathcal{F}_{S+T}$ entonces
\begin{equation*}
A\cap\{T\leq t\}=A\cap\{S+T\leq S+t\}\in \mathcal{F}_{S+t},
\end{equation*}
lo cual prueba la otra inclusión $\mathcal{F}_{S+T}\subset\mathcal{G}_T$.
\end{proof}

\begin{coro}\label{coro2.15}
Si $S,T$ son $\tp$ entonces los siguientes conjuntos pertenecen a $\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T=\mathcal{F}_{S\wedge T}$:
\begin{equation*}
\{S\leq T\},\{S<T\},\{S=T\},\{T\leq S\},\{T<S\}.
\end{equation*}
\begin{proof}
Por (b) $\{S\leq T\}\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T$. Por simetría resulta que $\{T\leq S\}\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T$ y como consecuencia el conjunto
\begin{equation*}
\{S=T\}=\{S\leq T\}\cap\{T\leq S\}\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T.
\end{equation*}
Finalmente,
\begin{equation*}
\{S<T\}=\{S\leq T\}\backslash\{S=T\}\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T,
\end{equation*}
y de nuevo por simetría tenemos que $\{T<S\}\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T$.
\end{proof}
\end{coro}

\begin{proble}\label{prob2.16}
Si $S$ es $\tp$ y $A\in\mathcal{F}_S$, probar que $A\cap\{S=\infty\}\in\mathcal{F}_{\infty}$.
\end{proble}

\begin{definicion}\label{def2.17}
Un conjunto $A\subset R_+\times\Omega$ es $\mathcal{F}_t$-{\itshape progresivamente medible} si el proceso estocástico
\begin{align*}
1_A(t,\omega)&=\begin{cases}
1 & \text{si\ } (t,\omega)\in A,\\
0 & \text{si\ } (t,\omega)\notin A,
\end{cases}
\end{align*}
es $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible.

Para un conjunto $A\in\mathcal{B}(R_+)\otimes\mathcal{F}$ definimos el {\itshape inicio} de $A$ como la aplicación $C_A\colon \Omega\rightarrow\overline{R}_+$, definida mediante
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.6}
C_A(\omega)&=&\begin{cases}
\inf\{t\geq 0:(t,\omega)\in A\} & \text{si\ } \{t\leq 0:(t,\omega)\in A\}\neq 0,\\
\infty & \text{si\ } \{t\leq 0:(t,\omega)\in A\}=0.\qquad\qquad
\end{cases}
\end{eqnarray}

Un resultado no trivial es el siguiente (su demostración usa el teorema de sección y para los detalles el lector puede consultar Bojdecki \cite{12}, Dellacherie \cite{30}, Dellacherie-Meyer \cite{31}, Elliot \cite{46}, Metivier \cite{130}, Revuz-Yor \cite{162}):
\end{definicion}

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{teo}\label{teo2.18}
Sea $(\Omega,\mathcal{F},P,\{\mathcal{F}_t\}_{t\geq0})$ un espacio de probabilidad filtrado. Si la filtración $\{\mathcal{F}_t\}_{t\geq0}$ satisface las condiciones usuales y $A\in\mathcal{B}(R_+)\otimes\mathcal{F}$ es un conjunto $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible, entonces $C_A$ es un $\tp$. 
\end{teo}

\begin{definicion}\label{def2.19}
\setcounter{chapter}{1}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Para una aplicación $S\colon \Omega\rightarrow\overline{R}_+$ se define la {\itshape gráfica} de $S$ como el conjunto
\begin{eqnarray}\label{1.2.7}
\left[S\right]=\{(t,\omega)\in R_+\times\Omega:S(\omega)=t\}.
\end{eqnarray}
\item Si $S,T\colon \Omega\rightarrow\overline{R}_+$ son dos aplicaciónes tales que $S\leq T$ entonces se define el {\itshape intervalo estocástico} $\left[S,T\right)$ como el conjunto
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.8}
\left[S,T\right)=\{(t,\omega)\in R_+\times\Omega:S(\omega)\leq t<T(\omega)\}.
\end{eqnarray}
Análogamente se definen los intervalos estocásticos $\left[S,T\right],(S,T)$, etc.
\end{enumerate}
\end{definicion}

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{prop}\label{prop2.20}
Sean $S$ y $T \mathcal{F}_t$-tiempos de paro tal que $S\leq T$, entonces los intervalos estocásticos $[S,T], (S,T), [S,T), (S,T]$ y $[T]$ son $\mathcal{F}_t$-progresivamente medibles.
\end{prop}

\begin{proof}
El proceso estocástico $X_t(\omega)=1_{[S,T)} (t,\omega)$ es continuo por la derecha. Como
\begin{equation*}
X_t^{-1}(\{1\})=\{S\leq t<T\}=\{S\leq t\}\cap\{t<T\}\in\mathcal{F}_t, \quad\forall t\geq 0,
\end{equation*}
resulta que el proceso $X_t$ es $\mathcal{F}_t$-adaptado. Por la Proposición \ref{prop2.6}, $X$ es un proceso $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible. Finalmente para los demás intervalos estocásticos la conclusión de la proposición se obtiene de las siguientes igualdades: 
\begin{equation*}
\begin{aligned}
(S,T)&=\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^{\infty}[S+\frac{1}{n},T),\quad [S,T]&=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}[S,T+\frac{1}{n}),\\
(S,T]&=\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^{\infty}[S+\frac{1}{n},T], \quad [T]&=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}[T,T+\frac{1}{n}).
\end{aligned}
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{prop}\label{prop2.21}
\begin{enumerate}[(1)]
\item Sean $S,T \mathcal{F}_t$-tiempos de paro y $f$ una variable aleatoria integrable. Entonces se cumplen las siguientes igualdades:
\setcounter{chapter}{1}
\begin{align}
E[f\mid\mathcal{F}_T]&=E[f\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}]\quad \text{c.s sobre \ \ } \{T\leq S\},\label{1.2.9} \\
E[E[f\mid\mathcal{F}_T]\mid\mathcal{F}_S]&=E[f\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}].\label{1.2.10}
\end{align}

\item Sea S un $\tp$ y sean $f_1,f_2$ variables aleatorias integrables tales que $f_1=f_2$ c.s. sobre $A\in\mathcal{F}_S$. Entonces
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.11}
E[f_1\mid\mathcal{F}_S]=E[f_2\mid\mathcal{F}_S]\quad\text{c.s. sobre $A$}.
\end{eqnarray}
En particular si $A=\{S\leq s\}, s\geq0$, se cumple la siguiente igualdad:
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.12}
E[f_1\mid\mathcal{F}_S]=E[f_2\mid\mathcal{F}_{S\wedge s}]\quad\text{c.s. sobre $A$}.
\end{eqnarray}
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof} (1) Si $A\in\mathcal{F}_T$ entonces $A\cap\{T\leq S\}\in\mathcal{F}_S\cap\mathcal{F}_T=\mathcal{F}_{S\wedge T}$.
Consecuentemente se tiene que 
\begin{eqnarray*}
\int_{A}1_{\{T\leq S\}}E[f\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}]dP=\int_{A\cap\{T\leq S\}}fdP\\
\hskip30pt
=\int_{A\cap\{T\leq S\}}E[f\mid\mathcal{F}_T]dP=\int_{A}1_{\{T\leq S\}}E[f\mid\mathcal{F}_T]dP.
\end{eqnarray*}
En particular de (\ref{1.2.9}) se obtiene que
\begin{eqnarray*}
1_{\{T\leq S\}}E[E[f\mid\mathcal{F}_T]\mid\mathcal{F}_S]=E[1_{\{T\leq S\}}E[f\mid\mathcal{F}_T]\mid\mathcal{F}_S]\\ \\
\hskip30pt
=E[1_{\{T\leq S\}}E[f\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}]\mid\mathcal{F}_S]= 1_{\{T\leq S\}}E[f\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}],
\end{eqnarray*}
lo cual prueba la igualdad (\ref{1.2.10}) sobre el conjunto $\{T\leq S\}$. Utilizando un razonamiento similiar se obtiene
\begin{eqnarray*}
1_{\{S<T\}}E[E[f\mid\mathcal{F}_T]\mid\mathcal{F}_S]=
1_{\{S<T\}}E[E[f\mid\mathcal{F}_T]\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}]=1_{\{S<T\}}E[f\mid\mathcal{F}_{S\wedge T}].
\end{eqnarray*}

(2) Si $B\in\mathcal{F}_S$ tenemos
\begin{eqnarray*}
\int_B 1_{A}E[f_1\mid\mathcal{F}_S]dP=\int_{A\cap B}E[f_1\mid\mathcal{F}_S]dP=\int_B 1_{A}f_1dP,\\ \\
\int_B 1_{A}E[f_2\mid\mathcal{F}_S]dP=\int_{A\cap B}E[f_2\mid\mathcal{F}_S]dP=\int_B 1_Af_2dP,
\end{eqnarray*}
y por hipótesis
\begin{eqnarray*}
\int_B 1_Af_1dP=\int_B 1_Af_2dP.
\end{eqnarray*}
Del punto anterior se sigue
\begin{eqnarray*}
E[f_2\mid\mathcal{F}_S]=E[f_2\mid\mathcal{F}_{S\wedge s}]\quad\text{c.s. sobre}\quad\{S\leq s\},
\end{eqnarray*}
de esta igualdad y (\ref{1.2.11}) se termina la demostración.
\end{proof}

\begin{prop}\label{prop2.22}
Sea $\{X_t\}_{t\geq0}$ un proceso estocástico $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible con espacio de estados $(E,\mathcal{E})$ y $S$ un $\tp$. Entonces la variable aleatoria $X_{S}1_{\{S<\infty\}}$ definida por (\ref{1.1.6}) es $\mathcal{F}_S$-medible. Además el proceso parado en $S$, $\{X_t^S\}_{t\geq0}$ definido por \setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.2.13}
X_t^S(\omega)=X_{t\wedge S(\omega)}(\omega), \quad \omega\in\Omega, t\geq0,
\end{eqnarray}
es $\mathcal{F}_t$-progresivamente medible.
\end{prop}

\begin{proof}
Para $A\in\mathcal{E}, t\geq0$ se tiene
\begin{eqnarray*}
\{X_{S}1_{\{S<\infty\}}\in A\}\cap\{S\leq t\}=\{X_{t\wedge S}\in A\}\cap\{S\leq t\},
\end{eqnarray*}
lo que muestra que es suficiente probar la segunda afirmación de la proposición. La aplicación 
\begin{eqnarray*}
(s,\omega)\rightarrow(S(\omega)\wedge s,\omega)\colon [0,t]\times\Omega\rightarrow[0,t]\times\Omega
\end{eqnarray*}
es $\mathcal{B}([0,t])\otimes\mathcal{F}_t$-medible, puesto que para toda $0\leq a\leq t$ se tiene
\begin{eqnarray*}
\{(s,\omega)\in [0,t]\times\Omega:S(\omega)\wedge s\leq a\}=
\left[([0,a]\times\Omega)\cup([0,t]\times\{\omega:S(\omega)\leq a\})\right]\in\mathcal{B}([0,t])\otimes\mathcal{F}_a.
\end{eqnarray*}

Además por hipótesis la aplicación
\begin{eqnarray*}
(s,\omega)\rightarrow X_s(\omega)\colon ([0,t]\times\Omega,\mathcal{B}([0,t])\otimes\mathcal{F}_t)\rightarrow(E,\mathcal{E})
\end{eqnarray*}
es medible. Como consecuencia la composición de las dos aplicaciones anteriores es medible. Esta composición es 
\begin{eqnarray*}
X_{S\wedge s}\colon ([0,t]\times\Omega,\mathcal{B}([0,t])\otimes\mathcal{F}_t)\rightarrow(E,\mathcal{E}).
\end{eqnarray*}
\end{proof}

Para tiempo discreto se cumple el siguiente resultado que tiene una demostración más sencilla que para el caso de tiempo continuo:

%\setcounter{chapter}{2}
\begin{prop}\label{prop2.23}
Sea $\{X_n\}_{n=0,1,\cdots}$ un proceso estocástico ${\mathcal F}_n$-adaptado y con valores en $(E,E)$, $A\in\mathcal{E}$ y $S\colon \Omega\rightarrow\{0,1,\dots,\infty\}$ un $\mathcal{F}_n$-tiempo de paro. Entonces: 
\begin{enumerate}[(a)]
\item La variable aleatoria
\begin{eqnarray*}
U(\omega)&=&\begin{cases}
\inf\{n\geq S(\omega):X_n(\omega)\in A\} & \text{si\ } \{n\geq S(\omega):X_n(\omega)\in A\}\neq 0,\\
\infty & \text{si\ } \{n\geq S(\omega):X_n(\omega)\in A\}=0,
\end{cases}
\end{eqnarray*}
es tiempo de paro. En particular la primera vista de X en A (se toma S=0 en la definición anterior) es tiempo de paro.
\item La variable aleatoria $X_S1_{\{S<\infty\}}$ es $\mathcal{F}_S$-medible.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof} (a) Se tiene
\begin{eqnarray*}
\{U=n\}=\mathop{\bigcup}\limits_{k=0}^{n}\{\{S=k\}\cap\cap_{k\leq m<n}\{X_m\notin A\}\cap\{X_n\in A\}\}\in\mathcal{F}_n.
\end{eqnarray*}

(b) Se tiene
\begin{eqnarray*}
\{X_S1_{\{S<\infty\}}\in A\}\cap\{S=n\}=\{X_n\in A\}\cap\{S=n\}\in\mathcal{F}_n.
\end{eqnarray*}
\end{proof} 

%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
\setcounter{equation}{0}
%\setcounter{section}{0}
%\setcounter{chapter}{2}
%\setcounter{teo}{0}
%\setcounter{chapter}{1}
\section{La construcción de Kolmogorov}\label{sec1.3}
Para cada proceso estocástico $\{X_t\}_{\{t\in T\}}$, con espacio de base $(\Omega,\mathcal{F},P)$ y espacio de estados $(E,\mathcal{E})$, hemos asociado la distribución y la familia de distribuciones finito dimensionales
\begin{eqnarray*}
\{P_F\}_{F\subset T,\,F \text{ finito}}=\{P\circ[\varphi_X^F]^{-1}\}_{F\subset T,\, F \text{ finito}.}
\end{eqnarray*}
Recordemos que se cumple {\itshape la condición de consistencia}:

\begin{eqnarray}\label{1.3.1}
P_{F_{1}}=P_{F_{2}}\circ[\pi_{F_{1}}^{F_{2}}]^{-1},\quad\forall F_1\subset F_2\subset T,\quad F_i \ \text{finitos.}
\end{eqnarray}

Planteamos ahora el problema inverso: dada una familia de probabilidades\linebreak[4] $\{P_F\}_{F\subset T,\,F \text{finito}}$, donde cada $P_F$ es una probabilidad sobre $\mathcal{E}^F$, con la condición (\ref{1.3.1}) ¿Se le puede asociar un proceso estocástico $\{X_t\}_{t\in T}$ de tal manera que sus distribuciones finito dimensionales coincidan con la familia dada a priori, es decir, tal que
\begin{eqnarray}\label{1.3.2}
P\circ[\varphi_X^F]^{-1}=P_F, \quad\forall F\subset T, \  \text{$F$ finito?}
\end{eqnarray}
La respuesta es afirmativa bajo algunas hipótesis topológicas sobre el espacio $E$ (Teorema \ref{teo3.7}).

Ya que no hay dificultades suplementarias, planteamos el problema anterior un poco más general en el sentido de que podemos empezar con una familia $(E_t,\mathcal{E}_t)_{t\in T}$ de espacios medibles (en nuestro caso $(E_t,\mathcal{E}_t)=(E,\mathcal{E})$ para cada $t\in T).$ Denotemos
\begin{eqnarray*}
\mathcal{C}^F=\pi_F^{-1}(\mathcal{E}^F), \quad \mathcal{C}=\mathop{\bigcup}\limits_{F\subset T, F \text{ finito}}\mathcal{C}^F.
\end{eqnarray*}
Los elementos de $\mathcal{C}^F$ (resp. $\mathcal{C}$) se llaman {\itshape cilindros de base $F$} (resp. {\itshape cilindros}).

\begin{lema}\label{lema3.1}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Para cada $L\subset F$ se tiene que $\mathcal{C}^L\subset\mathcal{C}^F.$
\item $\mathcal{C}$ es álgebra y $\mathcal{E}^T=\mathcal{B}(C)$.
\end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof} (a)
Ya que para cada $L\subset F$ tenemos que $\pi_L=\pi_L^F\circ\pi_F$ y las proyecciones son medibles, resulta que $(\pi_L^F)^{-1}(\mathcal{E}^L)\subset\mathcal{E}^F$ y
\begin{eqnarray*}
\mathcal{C}^L=\pi_L^{-1}(\mathcal{E}^L)=\pi_F^{-1}\left((\pi_L^F)^{-1}(\mathcal{E}^L)\right)\subset\pi_F^{-1}(\mathcal{E}^F)=\mathcal{C}^F.
\end{eqnarray*}

(b) Si $A\in\mathcal{C}$ entonces $A\in\mathcal{C}^F$ para algún $F\subset T$, $F$ finito, y como $C^F$ es una $\ag$ resulta que $A^c\in\mathcal{C}^F\subset\mathcal{C}$.

Si $A_1,A_2\in\mathcal{C}$ entonces $A_1\in\mathcal{C}^{F_1}$, $A_2\in\mathcal{C}^{F_2}$, $F_1,F_2\subset T$, $F_i$ finitos.

Hagamos $F=F_1\cup F_2$. Es claro que $F$ es finito y por (a) se tiene $A_1,A_2\in\mathcal{C}^F$ y como $\mathcal{C}^F$ es $\ag$ resulta que $A_1\cup A_2\in\mathcal{C}^F\subset\mathcal{C}$.

La mediablilidad de las proyecciones $\pi_F$ implica que $\mathcal{C}^F=\pi_F^{-1}(\mathcal{E}^F)\subset\mathcal{E}^T$ y por lo tanto $\mathcal{C}\subset\mathcal{E}^T$.

La inclusión recíproca es inmediata ya que
\begin{eqnarray*}
\mathcal{E}^T=\mathcal{B}\left(\mathop{\bigcup}\limits_{t\in T}\pi_t^{-1}(\mathcal{E}_t)\right) \text{\quad y\quad } \pi_t^{-1}(\mathcal{E}_t)\subset\mathcal{C}.
\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{definicion}\label{def3.2}
Sea $(E_t,\mathcal{E}_t)_{t\in T}$ como antes y para cada $F\subset T$, $F$ finito, sea $P_F$ una probabilidad sobre $\mathcal{E}^F$. El sistema
\begin{eqnarray*}
\mathcal{L}=(E^F,\mathcal{E}^F,P_F,\pi_F^L)_{F\subset L\subset T, F,L \text{ finitos}}
\end{eqnarray*}
es {\itshape proyectivo} si se cumple la condición de consistencia (\ref{1.3.1}).
\end{definicion}

\begin{definicion}\label{def3.3}
Dado un sistema proyectivo
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray*}
\mathcal{L}=(E^F,\mathcal{E}^F,P_F,\pi_F^L)_{F\subset L\subset T,\, F,L \,\text{ finitos}}
\end{eqnarray*}
diremos que una probabilidad $P$ sobre $\mathcal{E}^T$ es un {\itshape límite proyectivo} del sistema $\mathcal{L}$ si
\begin{eqnarray}\label{1.3.3}
P\circ\pi_F^{-1}=P_F, \quad \forall F\subset T,\quad F \text{ finito}.
\end{eqnarray}
\end{definicion}

\begin{observacion}\label{obs3.4}
El límite proyectivo (si existe) es único.
\end{observacion}

El siguiente es uno de los resultados más importantes de la teoría de los procesos estocásticos y fue dado por Kolmogorov.

\begin{teo}[Teorema de consistencia de Kolmogorov]\label{teo3.5} Sea $(E_t,\mathcal{E}_t)_{t\in T}$ una familia de espacios medibles, donde cada $E_t$ es espacio métrico y $\mathcal{E}_t=\mathcal{B}(E_t)$. Para cada $F\subset T$, $F$ finito, sea $P_F$ una probabilidad sobre $\mathcal{E}^F$.

Supongamos que se cumplen las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Para toda $A\in\mathcal{E}^F$ se tiene la igualdad
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.3.4}
P_F(A)=\sup\{P_F(K):K\subset A,\hspace{3pt} K\hspace{3pt} \text{compacto}\}.
\end{eqnarray}
\item El sistema
\begin{eqnarray*}
\mathcal{L}=\{E^F,\mathcal{E}^F,P_F,\pi_F^L\}_{F\subset L\subset T,\, F,L \, \text{ finitos}}
\end{eqnarray*}
es proyectivo.

Entonces $\mathcal{L}$ tiene un límite proyectivo (¡único!).
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{proof}
Si $T$ es finito es claro que $P_T$ es el límite deseado. Supongamos que $T$ es infinito y definamos $Q\colon \mathcal{C}\rightarrow[0,1]$ por
\begin{eqnarray*}
Q(A)=P_F(B),\hspace{7pt}\forall A=\pi_F^{-1}(B),\hspace{3pt}B\in\mathcal{E}^F.
\end{eqnarray*}
Mostraremos que $Q$ está bien definida y es aditiva.

Sea $A\in\mathcal{C}^{F_1}\cap\mathcal{C}^{F_2}$. Ya que $\mathcal{C}^{F_1},\mathcal{C}^{F_2}\subset\mathcal{C}^{F_1\cup F_2}$ se puede suponer que $F_1\subset F_2$. Entonces $A=\pi_{F_1}^{-1}(B_1)=\pi_{F_2}^{-1}(B_2),\hspace{2pt}B_1\in\mathcal{E}^{F_1},\hspace{2pt}B_2\in\mathcal{E}^{F_2}$ y como tenemos que $\pi_{F_1}=\pi_{F_1}^{F_2}\circ\pi_{F_2}$ resulta que
\begin{eqnarray*}
\pi_{F_1}^{-1}(B_1)=\left(\pi_{F_2}^{-1}[\pi_{F_1}^{F_2}]^{-1}\right)(B_1)=\pi_{F_2}^{-1}(B_2)
\end{eqnarray*}
lo que implica (por la inyectividad de $\pi_{F_2}^{-1}$) que $[\pi_{F_1}^{F_2}]^{-1}(B_1)=B_2$ y por lo tanto
\begin{eqnarray*}
P_{F_2}(B_2)=P_{F_2}\left([\pi_{F_1}^{F_2}]^{-1}(B_1)\right)=P_{F_1}(B_1).
\end{eqnarray*}
Sea ahora $A,B\in\mathcal{C}$ con $A\cap B=\emptyset.$ Sea $F\subset T, \hspace{2pt}F$ finito, tal que $A,B\in\mathcal{C}^F$.\\
Entonces
\begin{eqnarray*}
A=\pi_{F}^{-1}(A_1),\hspace{2pt}B=\pi_{F}^{-1}(B_1),\hspace{2pt}A_1, B_1\in\mathcal{E}^F,\hspace{2pt} A_1\cap B_1=\emptyset.
\end{eqnarray*}
Tenemos
\begin{eqnarray*}
Q(A\cup B)=P_F(A_1\cup B_1)=P_F(A_1)+P_F(B_1)=Q(A)+Q(B),
\end{eqnarray*}
es decir, $Q$ es finitamente aditiva. Ahora resta probar que $Q$ es numerablemente aditiva sobre $\mathcal{C}$, para esto definamos
\begin{eqnarray}\label{1.3.5}
\mathcal{K}=\{C=K_F\times\mathop{\prod}\limits_{t\in T\setminus F}E_t;F\subset T,\hspace{1pt} F \hspace{2pt} \text{finito y}\hspace{2pt}K_F\hspace{2pt} \text{compacto en}\hspace{2pt}E^F\}.
\end{eqnarray}
Mostraremos que $\mathcal{K}$ es una clase compacta en el sentido de que
\begin{eqnarray}\label{1.3.6}
C_n\in\mathcal{K} \hspace{5pt} y \hspace{2pt} \mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}C_n\neq\emptyset,\hspace{5pt} \forall k\geq 1\Rightarrow \mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}C_n\neq\emptyset.
\end{eqnarray}
Para mostrar lo anterior sea $C_n=K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\notin F_n}E_t, F_n$ finito. Denotamos $F=\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^{\infty}F_n$ (¡$F$ no necesariamente finito!) y para cada $t\in F$ sea $K_t=\pi_t^{F_{n_0}}(K_{F_{n_0}})$ con $n_0=\min\{p:t\in F_p\}$; el conjunto $K_F$ es compacto (por el teorema de Tikhonov). Definamos el conjunto $C\subset E^F$ como
\begin{eqnarray}\label{1.3.7}
C=\mathop{\bigcap}\limits_{n\geq 1}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}E_t\right\}.
\end{eqnarray}
Probaremos que
\begin{eqnarray}\label{1.3.8}
C=\mathop{\bigcap}\limits_{n\geq 1}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}K_t\right\}.
\end{eqnarray}
Para probar la igualdad anterior, sea $\{x_t\}_{t\in F}\in C$ y mostremos que para toda $n\geq 1$ se tiene que
\begin{eqnarray*}
\{x_t\}_{t\in F}\in K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}K_t.
\end{eqnarray*}

Sea $(x_t)_{t\in F}=\left(\{y_t\}_{t\in F_n}, \{z_t\}_{t\in F\setminus {F_n}}\right)$. Como $\{y_t\}_{t\in F_n}\in K_{F_n}$ es suficiente probar que $\{z_t\}_{t\in F\setminus {F_n}}\in\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}K_t$. Fijemos $t\in F\setminus F_n$ y veamos que $z_t\in K_t$.\\
Sea
\begin{eqnarray*}
t\in {F_{n_0}}, n\neq n_0, \hspace{2pt} n_0=\min\{p;t\in F_p\}.
\end{eqnarray*}
Como $\{x_s\}_{s\in F_{n_0}}\in K_{F_{n_0}}$ resulta que $z_t=x_t=\pi_t^{F_{n_0}}(\{x_s\}_{s\in F_{n_0}})\in K_t$ y la igualdad (\ref{1.3.8}) queda probada.\\
Ahora, es claro que $\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{\infty}C_n=C\times\mathop{\prod}\limits_{t\in T\setminus F}E_t$ y en consecuencia tenemos que probar que $C\neq\emptyset$. Debido a (\ref{1.3.8}), $C$ es una intersección numerable de compactos, y todo se reduce a probar que
\begin{eqnarray*}
\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}K_t\right\}\neq\emptyset, \hspace{3pt} \forall\hspace{3pt}k\geq 1.
\end{eqnarray*}
Es claro que
\begin{eqnarray*}
\emptyset\neq\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}C_n=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}E_t\right\}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in T\setminus F}E_t
\end{eqnarray*}
y por lo tanto, si denotamos $L_k=\mathop{\bigcup}\limits_{p=1}^{k}F_p$ (para $k$ fijo) se obtiene que
\begin{eqnarray*}
\emptyset\neq\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}E_t\right\}=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in L_k\setminus F_n}E_t\right\}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus L_k}E_t.
\end{eqnarray*}
Resulta que
\begin{eqnarray*}
\emptyset\neq\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in L_k\setminus F_n}E_t\right\}=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in L_k\setminus F_n}K_t\right\},
\end{eqnarray*}
y por lo tanto se tiene
\begin{eqnarray*}
\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus F_n}K_t\right\}=\mathop{\bigcap}\limits_{n=1}^{k}\left\{K_{F_n}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in L_k\setminus F_n}K_t\right\}\times\mathop{\prod}\limits_{t\in F\setminus L_k}K_t\neq\emptyset,
\end{eqnarray*}
que es lo que se deseaba. La $\sigma$-aditividad de $Q$ sobre $\mathcal{C}$ se obtendrá si se demuestra que
\begin{eqnarray*}
Q(A)=\sup\{Q(C):C\subset A, C\in\mathcal{K}\} \hspace{5pt} \forall\, A\in\mathcal{C}.
\end{eqnarray*}
Se tiene $A=\pi_F^{-1}(B), B\in\mathcal{E}^F$, y por lo tanto
\begin{eqnarray*}
\begin{split}
Q(A)&=P_F(B)=\sup\{P_F(K):K\subset B,\hspace{3pt} K\hspace{3pt} \text{compacto en}\hspace{3pt} E^F\}\\
&=\sup\{Q(K\times\mathop{\prod}\limits_{t\notin F}E_t):K\subset B,\hspace{3pt}K\hspace{3pt}\text{compacto en}\hspace{3pt}E^F\}\\
&\leq \sup\{Q(C):C\in\mathcal{K},\hspace{3pt}C\subset A\}.
\end{split}
\end{eqnarray*}
La desigualdad recíproca es obvia.

Entonces por el teorema de Caratheodory existe un extensión única $\tilde{Q}$  de $Q$ sobre $\mathcal{B}(\mathcal{C})=\mathcal{E}^T$. Por la definición de $\tilde{Q}$ tenemos que $\tilde{Q}\circ\pi_F^{-1}=P_F$ para cada $F\subset T$, $F$ finito, lo cual termina la demostración.
\end{proof}

\begin{proble}\label{prob3.6}
Sea $E$ un espacio métrico de una de las siguientes formas:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $E$ es a lo más numerable (dotado con la topología discreta).
\item $E$ es un espacio localmente compacto con base numerable.
\item $E$ es un espacio métrico separable y completo (es decir $E$ es polaco).
\end{enumerate}
Si $P$ es una probabilidad sobre $\mathcal{B}(E)$ probar que:
\begin{equation*}
P(A)=\sup\{P(K), K\subset A,\ K \ \text{compacto}\}, \quad \forall\,A\in \mathcal{B}(E)
\end{equation*}
\end{proble}

El siguiente teorema responde fácilmente nuestra pregunta realizada al inicio de esta sección.

\begin{teo}[La construcción de Kolmogorov]\label{teo3.7} Sea $E$ un espacio métrico como en el Problema \ref{prob3.6} y para cada $F\subset T$, $F$ finito, sea $P_F$ una probabilidad en $\mathcal{B}(E)^F$ tal que el sistema
\begin{eqnarray*}
\mathcal{L}=\{E^F,\mathcal{B}(E)^F,P_F,\pi_F^L\}_{F\subset L\subset T, F,L\hspace{3pt} \text{finitos}}
\end{eqnarray*}
sea proyectivo.

Entonces $\mathcal{L}$ tiene un límite proyectivo P (¡único!). En particular el proceso canónico $(E^T,\mathcal{B}(E)^T,P,\{\pi_t\}_{t\in T})$ satisface
\begin{eqnarray*}
P\circ[\varphi_\pi^F]^{-1}=P\circ\pi_F^{-1}=P_F, \hspace{3pt}\forall\hspace{3pt}F\subset T,\hspace{3pt} F\hspace{3pt}\text{ finito}
\end{eqnarray*}
es decir, el proceso $\{\pi_t\}_{t\in T}$ tiene la familia $\{P_F\}_{F\subset T,\, F \text{ finito}}$ como distribuciones finito dimensionales.
\begin{proof}
Para cada $F\subset T$, $F$ finito, el espacio $(E^F,\mathcal{B}(E)^F)$ satisface (a) del teorema de consistencia de Kolmogorov (véase Problema \ref{prob3.6}) y sea $P$ el límite proyectivo dado por el teorema de consistencia de Kolmogorov. Es claro que el proceso $(E^T,\mathcal{B}(E)^T,P,\{\pi_t\}_{t\in T})$ satisface las condiciones deseadas.
\end{proof}
\end{teo}

\begin{observacion}\label{obs3.8}
Utilizaremos el Teorema \ref{teo3.7} en los siguientes capítulos para construir procesos de Markov y Gaussianos.
\end{observacion}

\begin{observacion}\label{obs3.9}
Una limitación del teorema anterior es que no da ningún resultado sobre la regularidad de las trayectorias del proceso $\{\pi_t\}_{t\in T}$. En la siguiente sección veremos una posibilidad para el caso de los procesos continuos.
\end{observacion}

%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
\setcounter{equation}{0}
%\setcounter{chapter}{2}
\section{Procesos continuos}\label{sec1.4}
\subsection{El espacio de Wiener}
En lo que sigue $T=[0,1]^k$ ó $T=R_+^k$. Denotemos por $\Omega^{T,d}$ al espacio $C(T,R^d)$ de todas las funciones continuas sobre $T$ y con valores en $R^d$. El espacio $\Omega^{T,d}$ se conoce como {\itshape el espacio de Wiener}.

Como antes definamos las proyecciones
\begin{align*}
\pi_t\colon \Omega^{T,d}\rightarrow R^d,\hspace{3pt} \pi_J\colon \Omega^{T,d}\rightarrow(R^d)^J, t\in T, J\subset T,
\end{align*}
por
\begin{align*}
\pi_t(f)&=f(t)\hspace{3pt} \quad \text{y} \quad  \pi_J(f)=\{f(t)\}_{t\in J}
\end{align*}
es claro que $\pi_t$ y $\pi_J$ son continuas. A continuación trataremos por separado el caso $T=[0,1]^k$ y $T=R_+^k$.

\begin{enumerate}[(A)]
\item Caso $T=[0,1]^k$.

\begin{observacion}\label{obs4.1}
	\begin{enumerate}[(a)]
\item $\Omega^{[0,1]^k,d}$ es un espacio métrico separable y completo (es decir espacio polaco) con respecto a la distancia
\begin{eqnarray}\label{1.4.1}
d_1(f,g)=\mathop{\sup}\limits_{t\in T}\norm{f(t)-g(t)}
\end{eqnarray}
(siempre $\Omega^{[0,1]^k,d}$ se considera como espacio topológico con respecto a la métrica anterior). De hecho $\Omega^{[0,1]^k,d}$ es un espacio de Banach separable con respecto a la norma $\norm{f}=\sup_{t\in T}\norm{f(t)}).$
\item ({\itshape Teorema de Arzelà-Ascoli}). Un conjunto $A\in\Omega^{[0,1]^k,d}$ es relativamente compacto si y sólo si se cumplen las siguientes condiciones: 
\begin{align}
\mathop{\sup}\limits_{f\in A}\norm{f(0)}<\infty,\label{1.4.2}\\[2pt]
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\mathop{\sup}\limits_{f\in A}\omega(\delta,f)=0,\label{1.4.3}
\end{align}
donde $\omega(\delta,f)$ es el {\itshape módulo de continuidad} de $f$ definido por
\begin{eqnarray}\label{1.4.4}
\omega(\delta,f)=\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq\delta}\norm{f(t)-f(s)}.
\end{eqnarray}
	\end{enumerate}
\end{observacion}

\begin{lema}\label{lema4.2}
		\begin{enumerate}[(a)]
\item $\mathcal{B}(\Omega^{[0,1]^k,d})=\mathcal{B}(\pi_t;t\in[0,1]^k).$
\item Dos probabilidades  $P_1,P_2$ sobre $\mathcal{B}(\Omega^{[0,1]^k,d})$ son iguales si y sólo si $P_1\circ\pi_J^{-1}=P_2\circ\pi_J^{-1}$ para cada $J\subset [0,1]^k$, $J$ finito.
		\end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof} (a) Como las proyecciones $\pi_t$ son continuas, resulta que $\pi_t$ son $\mathcal{B}(\Omega^{[0,1]^k,d})$-medibles. Ya que $\Omega^{[0,1]^k,d}$ es separable y cada conjunto abierto es unión  de una sucesión numerable de bolas cerradas, es suficiente probar que cada bola cerrada pertenece a $\mathcal{B}(\pi_t:t\in[0,1]^k)$, es decir que para cada $f_0\in\Omega^{[0,1]^k,d}$ la aplicación $d_1(\cdot ,f_0)$ es $\mathcal{B}(\pi_t:t\in[0,1]^k)$-medible. Es claro que
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.4.5}
d_1(f,f_0)=\mathop{\sup}\limits_{t\in[0,1]^k\cap Q^d}\norm{\pi_t(f)-\pi_t(f_0)},
\end{eqnarray}
de donde resulta de inmediato que $d_1(\cdot ,f_0)$ es $\mathcal{B}(\pi_t:t\in[0,1]^k)$-medible.


El inciso (b) es una consecuencia del teorema de unicidad de las probabilidades debido a que el conjunto $\mathop{\bigcup}\limits_{J\subset[0,1]^k,\, J\text{finito}}\pi_J^{-1}(\mathcal{B}(R^d)^J)$ constituye un sistema de generadores de $\mathcal{B}(\Omega^{[0,1]^k,d})$, por (a), cerrado bajo intersecciones finitas.
\end{proof}

\item[(B)] Caso $T=R_+^k.$

Para $f,g\in\Omega^{R_+^k,d}$ definamos
\begin{align}\label{1.4.6}
d_n(f,g)&=\mathop{\sup}\limits_{t\in[0,n]^k}\norm{f(t)-g(t)},\\
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray}
d(f,g)&=\mathop{\sum}\limits_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^n}\frac{d_n(f,g)}{1+d_n(f,g)}.\label{1.4.7}
\end{align}

\begin{proble}\label{proble4.3}
Ver que $d$ definida por (\ref{1.4.7}) es una  métrica y que el espacio $\Omega^{R_+^k,d}$ dotado con esta métrica resulta un espacio métrico separable y completo. 
\end{proble}

\begin{observacion}[Teorema de Arzelà-Ascoli]\label{obs4.4}
Un conjunto $A\subset\Omega^{R_+^k,d}$ es relativamente compacto si y sólo si,
\begin{align}\label{1.4.8}
\mathop{\sup}\limits_{f\in A}&\norm{f(0)}<\infty,\\
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\mathop{\sup}\limits_{f\in A}&\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq\delta, s,t\in[0,a]^k}\norm{f(t)-f(s)}=0, \quad \forall\, a>0.\label{1.4.9}
\end{align}
\end{observacion}

\begin{lema}\label{lema4.5}
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\mathcal{B}(\Omega^{R_+^k,d})=\mathcal{B}(\pi_t:t\in R_+^k).$
\item Dos probabilidades $P_1,P_2$ sobre $\mathcal{B}(\Omega^{R_+^k,d})$ son iguales si y sólo si $P_1\circ\pi_J^{-1}=P_2\circ\pi_J^{-1}$ para cada $J\subset R_+^k$, J finito.
\end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof} (a) Es suficiente probar que para cada $f_0\in\Omega^{R_+^k,d}$ la aplicación $d(\cdot ,f_0)$ es $\mathcal{B}(\pi_t:t\in R_+^k)$-medible. Como se tiene que
\begin{eqnarray*}
d(f,f_0)=\mathop{\lim}\limits_{N\rightarrow\infty}\mathop{\sum}\limits_{n=1}^{N}\frac{1}{2^n}\frac{d_n(f,f_0)}{1+d_n(f,f_0)},
\end{eqnarray*}
todo se reduce a probar que cada aplicación $d_n(\cdot ,f_0)$ es $\mathcal{B}(\pi_t:t\in R_+^k)$-medible. Esta afirmación se deduce como en el (a) del Lema \ref{lema4.2}.

El inciso (b) es consecuencia del teorema de unicidad de las probabilidades debido a que la familia $\cup_{J\subset R_+^k, J \hspace{2pt}\text{fnito}}\pi_J^{-1}(\mathcal{B}((R^d)^J))$ constituye un sistema de generadores cerrado bajo intersecciones finitas de $\mathcal{B}(\Omega^{R_+^k,d}).$
\end{proof}
\end{enumerate}

\begin{observacion}\label{obs4.6}
En los Lemas \ref{lema4.2} y \ref{lema4.5} se puede reemplazar $R^d$ por un espacio polaco arbitrario.
\end{observacion}
\begin{proble}\label{proble4.7}
Demostrar que si el proceso estocástico $\{X_t\}_{t\in T}$ definido sobre un espacio de probabilidad $(\Omega,\mathcal{F},P)$ y con valores en $R^d$ es continuo, entonces la aplicación $\varphi_X\colon (\Omega,\mathcal{F},P)\rightarrow(\Omega^{T,d},\mathcal{B}(\Omega^{T,d}))$ definida por $\varphi_X(\omega)=\{X_t(\omega)\}_{t\in T}$ es medible.
\end{proble}

\begin{definicion}\label{def4.8}
Si $\{X_t\}_{t\in T}$ es un proceso estocástico continuo como en el Problema \ref{proble4.7}, entonces se define {\itshape la distribución de} $X$ (sobre $\Omega^{T,d}$) como la probabilidad $P\circ\varphi_X^{-1}$ sobre $\mathcal{B}(\Omega^{T,d})$-por el problema anterior $\varphi_X$ resulta medible (véase también la Definición~ \ref{def1.14}).
\end{definicion}

\begin{proble}[El criterio de Galmarino] \label{proble4.9}
 Sea $\{F_t^\pi\}_{t\geq0}$ la filtración canónica asociada al proceso canónico $\{\pi_t\}_{t\geq0}$ sobre $\Omega^{R_+,d}$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Probar que una aplicación $S\colon \Omega^{R_+,d}\rightarrow R_+$ es $\mathcal{F}_t^\pi$-tiempo de paro si y sólo si para cada $t\geq0$ las propiedades $S(\omega)\leq t$ y $\pi_s(\omega)=\pi_s(\omega')$ para cada $0\leq s\leq t$ implican que $S(\omega)=S(\omega')$.\\

En particular probar que la primera visita a un conjunto abierto $A$ {\itshape no es} $\mathcal{F}_t^\pi$-tiempo de paro y como consecuencia $\mathcal{F}_t^\pi$ está {\itshape estrictamente contenido} en $\mathcal{F}_{t+}^\pi$.

\item Sea $S$ un $\mathcal{F}_t^\pi$-tiempo de paro y definamos para $\omega\in\Omega^{R_+,d}\omega^S(t)=\omega(t\wedge S).$

Probar que una aplicación $f\colon \Omega^{R_+,d}\rightarrow R^d$ es $\mathcal{F}_S^\pi$-medible si y sólo si $f(\omega)=f(\omega^S)$ para cada $\omega\in\Omega^{R_+,d}.$

\item Demostrar la igualdad $\mathcal{F}_S^\pi=\mathcal{B}(\pi_t^S:t\geq0)$ y deducir en particular que $\mathcal{F}_S^\pi$ es {\itshape numerablemente generada} (i.e. existe un conjunto $\mathcal{N}$ tal que $\mathcal{B}(\mathcal{N})=\mathcal{F}_S^\pi).$
\end{enumerate}
\end{proble}

\subsection{El criterio de continuidad de Kolmogorov}
Diremos que una función $f\colon T\subset R^k\rightarrow F((F,\rho) \text{es un espacio métrico})$ es $\gamma$-Hölder $(0<\gamma<1)$ si existe una constante $C_\gamma$ tal que
\begin{eqnarray}\label{1.4.10}
\rho(f(t),f(s))\leq C_\gamma\norm{t-s}^\gamma, \hspace{3pt} \forall s, t\in T.
\end{eqnarray}
Tenemos el siguiente resultado sobre la existencia de una versión continua de un proceso estocástico:

\begin{teo}[El criterio de continuidad de Kolmogorov] \label{teo1.4.10}
Sea $(F,\rho)$ un espacio métrico completo y $\{X_t\}_{t\in[0,1]^k}$ un proceso estocástico con valores en $F$. Supongamos que se cumplen las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}[(a)]\setcounter{chapter}{1}
\item Para cada $s,t\in[0,1]^k$, la aplicación $\rho(X_t,X_s)$ es una variable aleatoria.
\item Existen constantes $\alpha,\beta,C>0$ tales que
\begin{eqnarray}\label{1.4.11}
E[\rho^\alpha(X_t,X_s)]\leq C\norm{t-s}^{k+\beta}, \hspace{3pt} \forall s, t\in[0,1]^k,
\end{eqnarray}
(recordemos que $\norm{x}^2=\mathop{\sum}\limits_{i=1}^{d}x_i^2$).

Entonces para cada $0<\gamma<\frac{\beta}{\alpha}$ existe una variable aleatoria positiva $K_\gamma$ y una modificación continua $\{\tilde{X}_t\}_{t\in[0,1]^k}$ de $\{X_t\}_{t\in[0,1]^k}$ tales que
\begin{eqnarray}\label{1.4.12}
E(K_\gamma^\alpha)&<&\infty,\\
\rho(\tilde{X}_t,\tilde{X}_s)&\leq& K_\gamma\norm{t-s}^\gamma, \hspace{4pt} \text{c.s.}\hspace{2pt} \forall s,\hspace{2pt} t\in[0,1]^k.\label{1.4.13}
\end{eqnarray}
En particular $\tilde{X}$ es una versión de $X$ que es $\gamma$-Hölder continua c.s.

Además si $(F,\norm{\cdotp})$ es un espacio de Banach y 
\begin{eqnarray}\label{1.4.14}
E(\norm{X_{t_0}}^\alpha)<\infty, \text{para algún}\hspace{4pt} t_0\in[0,1]^k,
\end{eqnarray}
entonces
\begin{eqnarray}\label{1.4.15}
E\left[\mathop{\sup}\limits_{t\in[0,1]^k}\norm{\tilde{X}_t}^\alpha\right]<\infty.
\end{eqnarray}
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{proof}
Sea 
\begin{eqnarray*}
D_n=\left\{\frac{j}{2^n},j=0,1,\dots,2^n-1\right\}^k,\hspace{2pt} D=\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^\infty D_n,
\end{eqnarray*}
(D es numerable y denso en $[0,1]^k$).

Si $t=(t_1,t_2,\dots,t_k)\in[0,1]^k$, denotemos $\opnorm{t}=\mathop{\max}\limits_{1\leq i\leq k}t_i$ y para $s\in D_n$ definamos
\begin{eqnarray*}
N_n(s)=\{t\in D_n;s\leq t,\norm{t-s}= 2^{-n}\},\\[2pt]
R_n(s)=\{t\in D_n; s\leq t, 0<\opnorm{t-s}=2^{-n}\}.
\end{eqnarray*}

Los elementos de $N_n(s)$ (resp.\hspace{2pt}$R_n(s))$ se llaman los vecinos a la derecha de $s$ con respecto a la norma $\norm{\cdotp}$ (resp. $\opnorm{\cdotp}$).

Tenemos evidentemente las relaciones siguientes
\begin{eqnarray*}
\text{card}(D_n)=2^{nk}\hspace{5pt} \text{y}\hspace{5pt} \text{card}(N_n(s))=k.
\end{eqnarray*}

Definamos
\begin{eqnarray*}
L_n=\mathop{\sup}\limits_{s\in D_n, t\in N_n(s)}\rho(X_t,X_s).
\end{eqnarray*}

Mostremos que existe una constante $C_1$ independiente de $n$ tal que
\begin{eqnarray}\label{1.4.16}
E(L_n^\alpha)\leq\frac{C_1}{2^{n\beta}}, \hspace{10pt}\forall n\geq1.
\end{eqnarray}

En efecto sustituyendo (\ref{1.4.11}) se obtiene
\begin{align*}
E(L_n^\alpha)&\leq\mathop{\sum}\limits_{s\in D_n}\mathop{\sum}\limits_{t\in N_n(s)}E[\rho^\alpha(X_s,X_t)]\\
&\leq\mathop{\sum}\limits_{s\in D_n}\mathop{\sum}\limits_{t\in N_n(s)}C\norm{t-s}^{k+\beta}=C\mathop{\sum}\limits_{s\in D_n,t\in N_n(s)}\frac{1}{2^{n(k+\beta)}}\\
&=\frac{Ck2^{nk}}{2^{n(k+\beta)}}=\frac{C_1}{2^{n\beta}},\hspace{2pt} C_1=Ck.
\end{align*}

Es claro que si $s\in D_n$ y $t\in R_n(s)$ entonces existe una sucesión $s_0=s,s_1,\dots,s_{m-1},$ $s_m=t$, con $m\leq k$ y $s_i\in N_n(s_{i-1})$. Consecuentemente, para $s\in D_n$, $t\in R_n(s)$ se tiene que 
\begin{align*}
\rho(X_t,X_s)&\leq\mathop{\sum}\limits_{i=0}^{m-1}\rho(X_{s_{i+1}},X_{s_i})\leq kL_n,
\end{align*}
y por lo tanto
\begin{eqnarray}\label{1.4.17}
\mathop{\sup}\limits_{\mathop{s\in D_n,}\limits_{t\in R_n(s)}}\rho(X_t,X_s)\leq kL_n.
\end{eqnarray}

Ahora demostremos que para $m>n$ se cumple la desigualdad
\begin{eqnarray}\label{1.4.18}
\rho(X_t,X_s)\leq 2k\mathop{\sum}\limits_{j=n+1}^{m}L_j,
\end{eqnarray}
para cada $s,t\in D_m$, $s\leq t$, $0<\opnorm{s-t}<\frac{1}{2^n}$.

Para demostrar lo anterior utilizamos inducción sobre $m$. Si $m=n+1$, sólo tenemos que $t\in R_m(s)$ y en este caso (\ref{1.4.18}) se sigue de (\ref{1.4.17}).

Supongamos que (\ref{1.4.18}) se cumple para $m=n+1,...,M-1$. Sean $s,t\in D_M$, $s<t$, $\opnorm{s-t}<\frac{1}{2^n}$. Tomamos $s^1\in D_{M-1}\cap R_M(s)$ y $t^1\in D_{M-1}$, $t\in R_M(t^1)$ tal que $s<s^1\leq t^1<t$. Por ejemplo si $k=1$, $s^1=\min\{u\in D_{M-1},u\geq s\}$, y $t^1=\max\{u\in D_{M-1},u\leq t\}$; esto se repite para cada componente si $k>1$.

Ahora por (\ref{1.4.17}) y (\ref{1.4.18}) para $m=M-1$ tenemos que
\begin{eqnarray*}
\rho(X_s,X_{s^1})\leq kL_M, \rho(X_t,X_{t^1})\leq kL_M, \rho(X_{s^1},X_{t^1})\leq 2k\mathop{\sum}\limits_{j=n+1}^{M-1}L_j,
\end{eqnarray*}
y (\ref{1.4.18}) para $m=M$ se sigue por la desigualdad del triángulo.

Denotemos por:
\begin{eqnarray}\label{1.4.19}
\theta_\gamma=\sup\left\{\frac{\rho(X_t,X_s)}{\opnorm{t-s}^\gamma}, s,t\in D, s\neq t, s\leq t\right\}.
\end{eqnarray}
Claramente $\theta_\gamma$ es una variable aleatoria.

A continuación para $s,t\in D, 0<\opnorm{s-t}<1,s\leq t$, existe $m\geq 0$ tal que $\frac{1}{2^{m+1}}\leq \opnorm{t-s}<\frac{1}{2^m}$ y usando la ecuación (\ref{1.4.17}) se obtiene
\begin{align*}
\theta_\gamma&\leq\mathop{\sup}\limits_{m\geq 0}\left\{2^{(m+1)\gamma}\mathop{\sup}\limits_{\mathop{0<\opnorm{t-s}<\frac{1}{2^m},}\limits_{s,t\in D,s\leq t}}\rho(X_t,X_s)\right\}\\[2pt]
&\leq\mathop{\sup}\limits_{m\geq 0}\left\{2^{(m+1)\gamma}2k\mathop{\sum}\limits_{j=m+1}^{\infty}L_j\right\}\leq 2k\mathop{\sum}\limits_{m=0}^{\infty}2^{(m+1)\gamma}\mathop{\sum}\limits_{j=m+1}^{\infty}L_j\\[2pt]
&= 2k\mathop{\sum}\limits_{j=1}^{\infty}L_j\mathop{\sum}\limits_{m=0}^{j-1}2^{(m+1)\gamma}\leq k\frac{2^{\gamma +1}}{2^\gamma -1}\mathop{\sum}\limits_{j=1}^{\infty}L_j2^{\gamma _j}.
\end{align*} 

De la desigualdad anterior tenemos que
\begin{eqnarray}\label{1.4.20}
\theta_{\gamma}\leq C_2\mathop{\sum}\limits_{j=1}^{\infty}L_j2^{\gamma _j},\hspace{3pt} C_2=k\frac{2^{\gamma +1}}{2^\gamma -1}.
\end{eqnarray}

Mostremos ahora que 
\begin{eqnarray}\label{1.4.21}
E(\theta{_\gamma ^\alpha})<\infty .
\end{eqnarray}

Si $\alpha\geq 1$ entonces por (\ref{1.4.16}) y (\ref{1.4.20}) resulta que
\begin{eqnarray*}
\norm{\theta_\gamma}_\alpha\leq C_2\mathop{\sum}\limits_{j=1}^{\infty}2^{\gamma j}\norm{L_j}_\alpha\leq C_2C{_1^\frac{1}{\alpha}}\mathop{\sum}\limits_{j=1}^{\infty}\frac{2^{j\gamma}}{2^\frac{j\beta}{\alpha}}=C_2C{_1^\frac{1}{\alpha}}\mathop{\sum}\limits_{j=1}^{\infty}2^{j(\gamma -\frac{\beta}{\alpha})}<\infty
\end{eqnarray*}
y por lo tanto la ecuación (\ref{1.4.21}) se cumple si $\alpha\geq 1$.

Si $\alpha<1$ el razonamiento anterior se aplica a $E(\theta_\gamma^\alpha)$ en lugar de $\norm{\theta_\gamma}_\alpha$.

En particular de (\ref{1.4.19}) se obtiene c.s. (de hecho sobre el conjunto $\theta_\gamma<\infty$ que tiene medida 1)
\begin{eqnarray}\label{1.4.22}
\rho(X_t,X_s)\leq\theta_\gamma \opnorm{t-s}^\gamma ,\hspace{5pt}\forall\,s,t\in D, s\leq t.
\end{eqnarray}

En general si $s,t\in D$, tomemos $u\in D$ tal que $u\leq s, u\leq t$ y 
\begin{eqnarray*}
\opnorm{s-u}\leq\opnorm{s-t},\quad \opnorm{t-u}\leq\opnorm{s-t}.
\end{eqnarray*}

Entonces, 
\begin{align*}
\rho(X_t,X_s)&\leq\rho(X_t,X_u)+\rho(X_u,X_s)\\[2pt]
&\leq\theta_\gamma[\opnorm{t-u}^\gamma +\opnorm{u-s}^\gamma]\leq 2\theta_\gamma \opnorm{t-s}^\gamma.
\end{align*}

Por lo tanto se cumple la desigualdad 
\begin{eqnarray}\label{1.4.23}
\rho(X_t,X_s)\leq 2\theta_\gamma \opnorm{t-s}^\gamma ,\hspace{6pt}\forall\, s,t\in D.
\end{eqnarray}

Como $\opnorm{\cdot}\leq\norm{\cdot}$ entonces la desigualdad (\ref{1.4.23}) se obtiene (denotando $K_\gamma =2\theta_\gamma$) que
\begin{eqnarray}\label{1.4.24}
\rho(X_t,X_s)\leq K_\gamma\norm{t-s}^\gamma , \hspace{8pt}\forall\, s,t\in D.
\end{eqnarray}

Definamos ahora el proceso $\{\tilde{X}_t\}_{t\in[0,1]^k}$ de la siguiente manera
\begin{align*}
\tilde{X}_t(\omega)&=0 \hspace{6pt} \text{ si } \hspace{6pt} K_\gamma(\omega)=\infty , t\in [0,1]^k,\\[2pt]
\tilde{X}_t(\omega)&=X_t(\omega) \hspace{6pt} \text{ si } \hspace{6pt} t\in D, \hspace{6pt} K_\gamma(\omega)<\infty.
\end{align*}

Si $K_\gamma(\omega)<\infty$ y $t\in D^c$ tomamos $t_n\in D, t_n\rightarrow s.$ Entonces por (\ref{1.4.24}) resulta
\begin{eqnarray*}
\rho(X_{t_m}(\omega),X_{t_n}(\omega))\leq K_\gamma(\omega)\norm{t_m-t_n} ^\gamma\rightarrow 0,\quad m,n\rightarrow\infty ,
\end{eqnarray*}
y ya que $E$ es completo se deduce que la sucesión $\{X_{t_n}(\omega)\}_{n\geq 1}$ converge a un límite que denotaremos por $\tilde{X}_t(\omega)$. El límite $\tilde{X}_t(\omega)$ no depende de la sucesión $\{t_n\}_{n\geq 1}$ elegida.

Es claro que ahora (\ref{1.4.24}) implica c.s (sobre $K<\infty$) la desigualdad
\begin{eqnarray}\label{1.4.25}
\rho(\tilde{X}_t,\tilde{X}_s)\leq 2\theta_\gamma\norm{t-s}^\gamma , \hspace{7pt} \forall\, s,t\in [0,1]^k,\quad k=2\theta_\gamma.
\end{eqnarray}

En particular (\ref{1.4.25}) implica que $\tilde{X}$ es c.s. $\gamma$-Hölder continua (en particular continua). Ahora la relación (\ref{1.4.15}) es consecuencia inmediata de (\ref{1.4.20}), (\ref{1.4.21}) y de la desigualdad
\begin{eqnarray*}
\norm{\tilde{X}_t}^\alpha\leq D_\alpha\left[\Arrowvert \tilde{X}_t-\tilde{X}_s\Arrowvert ^\alpha +\Arrowvert \tilde{X}_s\Arrowvert ^\alpha\right].
\end{eqnarray*}

Para ver que $\tilde{X}$ es una  modificación de $X$, observemos que $\tilde{X}_t=X_t$ c.s. para $t\in D$. Si $t\in D^c$ tomamos $t_n\in D$ con $t_n\rightarrow t$. Entonces $X_{t_n}\rightarrow \tilde{X}_t$ c.s (por definición) y además
\begin{eqnarray*}
P(\rho(X_{t_n}, X_t)>\varepsilon)\leq\frac{E[\rho^\alpha(X_{t_n},X_t)]}{\varepsilon^\alpha}\leq\frac{C\norm{t_n-t}^{k+\beta}}{\varepsilon^\alpha}\rightarrow 0.
\end{eqnarray*}

Por lo tanto $X_{t_n}\mathop{\rightarrow}\limits^{p}X_t$ y en consecuencia $\tilde{X}_t=X_t$ c.s.
\end{proof}

\begin{coro}\label{coro4.11}
Sea $(F,\rho)$ un espacio métrico completo y $\{X_t\}_{t\in R_+^k}$ un proceso estocástico con valores en $F$. Supongamos que se cumple la afirmación (a) del Teorema \ref{teo4.10} y que existen constantes $\alpha,\beta>0$ y $C_M>0$, $M=1,2,\dots,$ tales que
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.4.26}
E[\rho^\alpha(X_t,X_s)]\leq C_M\norm{t-s}^{k+\beta},\hspace{7pt} \forall s,t\in [0,M]^k.
\end{eqnarray}
Entonces para cada\, $0<\gamma<\frac{\beta}{\alpha}$ el proceso $\{X_t\}_{t\in R_+^k}$ tiene una versión continua que además es c.s. localmente $\gamma$-Hölder.
\end{coro}

\begin{observacion}\label{obs4.12}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Si en el Corolario \ref{coro4.11} el tiempo es $R^k$ y (\ref{1.4.26}) se cumple para cada $s,t\in [-M,M]^k$, entonces el proceso $X$ tiene una versión continua.

\item Si el espacio $F$ del Teorema \ref{teo4.10} es separable y completo entonces se cumple la hipótesis (a) del Teorema \ref{teo4.10}.

\item Dotado con la métrica (\ref{1.4.1}) (resp. (\ref{1.4.7})), el espacio $D([0,1]^k, R^d)$ (resp. $D(R_+,R^d)$) es un espacio completo no separable.

Sin embargo, el Teorema \ref{teo4.10} y el Corolario \ref{coro4.11} se cumplen para estos espacios dotados con las métricas (\ref{1.4.1}) (resp. (\ref{1.4.7})). En efecto para ver la hipótesis (a) del Teorema \ref{teo4.10} sólo tenemos que probar que la aplicación 
\begin{eqnarray*}
\mathop{\sup}\limits_{u\in [0,1]^k}d_1(X_t(u,.),X_s(u,.))=\mathop{\sup}\limits_{u\in [0,1]^k\cap Q_+^k}\norm{X_t(u,.)-X_s(u,.)}
\end{eqnarray*}
es medible. Pero la igualdad anterior implica esto de inmediato.
\end{enumerate}
\end{observacion}

\begin{proble}\label{proble4.13}
Para $0\leq\alpha\leq 1$, se define la función $f_\alpha(t)=1_{[\alpha,\infty)}(t), t\geq 0$. Verificar que $d(f_\alpha,f_\beta)=\frac{1}{2}$ para cada $0\leq\alpha<\beta\leq 1$ (donde $d$ es la métrica (\ref{1.4.7})). En particular, pruebe que $D(R_+,R)$ no es separable con respecto a la métrica (\ref{1.4.7}).
\end{proble}

\begin{observacion}\label{obs4.14}
Los espacios $D([0,1]^k, R^d)$ (resp. $D(R^k,R^d)$) dotados con la métrica de Skorohod son separables y completos y por lo tanto se cumple la hipótesis (a) del Teorema \ref{teo4.10} (véase Billingsley \cite{9}, Ethier-Kurtz \cite{49} para detalles con respecto a estos espacios).
\end{observacion}

\begin{coro}\label{coro4.15}
Sea $\{X_t^a\}_{t\geq 0,a\in R^k}$ un proceso estocástico con tiempo $T=[0,\infty)\times R^k$ y con valores en $R^d$ tal que la aplicación $t\rightarrow X_t^a$ es càdlàg (resp. continuo) para cada $a\in R^k$. 

Supongamos que existen constantes $\alpha,\beta>0$ y $C_M >0, M=1,2,\dots,$ tales que
\begin{eqnarray}\label{1.4.27}
E\left[\mathop{\sup}\limits_{t\in [0,M]}\norm{X_t^a-X_t^b}^\alpha \right]\leq C_M\norm{a-b}^{k+\beta}, \quad \forall\, a,b\in R^d.
\end{eqnarray}
Entonces existe una versión $\{\tilde{X}_t^a\}$ de $\{X_t^a\}$ con las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\tilde{X}$ es $\mathcal{B}(R_+)\otimes\mathcal{B}(R^k)\otimes\mathcal{F}$-medible.

\item $\tilde{X}$ es càdlàg en $t$, uniformemente sobre $a$ en compactos (resp. continua en $(t,a)$).

\item Para cada $a\in R^d$ tenemos $\tilde{X}_t^a=X_t^a$ c.s. para toda $t\geq 0$ (resp. $\tilde{X}_t^a=X_t^a$ c.s. para toda $t\geq 0$, $a\in R^k$).
\end{enumerate}
\end{coro}

\begin{proof}
Es consecuencia del Teorema \ref{teo4.10} aplicado al espacio $F=D([0,M],R^d)$ (resp. $F=C([0,M],R^k)$), $M=1,2,\dots,$ con norma supremo y al proceso $(X.^a)_{a\in R^d}$, $X.^a\colon \Omega\rightarrow F$. Para cada $M\geq 1$ las versiones que se obtienen se pegan bien.
\end{proof}

\begin{observacion}\label{obs4.16}
Existe un criterio de Kolmogorov correspondiente para la existencia de versiones càdlàg (véase \v{C}hencov \cite{16} o Ethier-Kurtz \cite{49}).
\end{observacion}


\subsection{Familias uniformemente tensas de probabilidades y convergencia débil en el espacio de Wiener} 

Si $X$ es  un espacio topológico denotemos por $\mathcal{P}\!\!r(X)$ a la familia de todas las probabilidades sobre la $\ag$ de Borel $\mathcal{B}(X)$.

Recordemos que (véase Apéndice \ref{apendiceB}):
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\mathcal{A}\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{T,d})$ es {\itshape uniformemente tensa} si para toda $\varepsilon>0$ existe un compacto $K_\varepsilon\subset\Omega^{T,d}$ tal que
\begin{eqnarray}\label{1.4.28}
\mathop{\sup}\limits_{P\in\mathcal{A}}P(K_\varepsilon ^c)\leq\varepsilon.
\end{eqnarray}
\item $\mathcal{A}$ es {\itshape relativamente compacto} si para cada $\{Q_n\}_{n\geq 1}\subset\mathcal{A}$ existe una subsucesión $\{Q_{n(k)}\}_{k\geq 1}$ que converge débilmente.
\end{enumerate}

\begin{observacion}\label{obs4.17}
Como $\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{T,d})$ es espacio métrico separable y completo, se tienen los siquientes resultados: 
\begin{enumerate}[(a)]
\item ({\itshape Teorema de Prohorov}). $\mathcal{A}\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{T,d})$ es relativamente compacto si y sólo si $\mathcal{A}$ es uniformemente tensa.
\item Si la sucesión $\{Q_n\}_{n\geq 1}$ es uniformemente tensa y
\begin{eqnarray*}
Q_n\circ \pi_F^{-1}\mathop{\Longrightarrow}\limits_{n\rightarrow\infty}Q\circ\pi _F^{-1}, \hspace{5pt} \forall\,F\subset T, F\hspace{3pt}\text{finito},
\end{eqnarray*}
entonces $Q_n\mathop{\Longrightarrow}\limits_{n\rightarrow\infty}Q$.
\item Sea $Q_n, Q\in\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{T,d})$ tal que $Q_n\mathop{\Longrightarrow}\limits_{n\rightarrow\infty}Q$. Entonces sobre el espacio ([0,1],$\mathcal{B}([0,1]),\lambda$) ($\lambda$ es la medida de Lebesgue) existe una sucesión de variables aleatorias $\{X_n\}_{n\geq 0}$ con valores en $\Omega^{T,d}$ tal que:
\begin{enumerate}
\item[($c_1$)] Para cada $n\geq 1$, $X_n$ tiene la distribución $Q_n$.
\item[($c_2$)] $X_n\mathop{\longrightarrow}\limits_{n\rightarrow\infty}^{c.s.}X_0$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{observacion}

El siguiente criterio es muy útil.

\begin{teo}\label{teo4.18}
Sea $\mathcal{A}\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{[0,1]^k,d})$, entonces las siguientes condiciones son equivalentes:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\mathcal{A}$ es relativamente compacto.
\item Se cumplen las siguientes igualdades \setcounter{chapter}{1}
\end{enumerate}
\begin{align}
\mathop{\lim}\limits_{c\rightarrow\infty}\mathop{\sup}\limits_{Q\in A}Q(\norm{\pi_0}>c)&=0,\label{1.4.29}\\
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\mathop{\sup}\limits_{Q\in A}Q\left(\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq\delta}\norm{\pi_t-\pi_s}>\varepsilon\right)&=0, \hspace{6pt}\forall\,\varepsilon>0.\label{1.4.30}
\end{align}
\end{teo}

\begin{proof}
(a) $\Rightarrow$ (b) Sean $\varepsilon>0$, $\delta>0$, por el teorema de Prohorov (Observación 4.17-(a)) existe un compacto $K_\delta\subset\Omega^{[0,1]^k,d}$ tal que
\begin{eqnarray*}
Q(K_\delta)\geq 1-\delta, \hspace{5pt}\forall\,Q\in\mathcal{A}.
\end{eqnarray*}

Sea $C_\delta=\mathop{\sup}\limits_{f\in K_\delta}\norm{\pi_0(f)}$ por el teorema de Arzelà-Ascoli se tiene que $C_\delta<\infty$.

Entonces para $c>C_\delta, \{\norm{\pi_0}>c\}\subset K_\delta^c$ y por lo tanto
\begin{eqnarray*}
Q(\norm{\pi_0}>c)\leq Q(K_\delta^c)\leq\delta,\hspace{5pt} \forall\,Q\in\mathcal{A},
\end{eqnarray*}
lo que implica (\ref{1.4.29}).

Sea $\omega(\eta,\delta)=\sup_{f\in K_\delta}\sup_{\norm{t-s}\leq n}\norm{\pi_t(f)-\pi_s(f)}$, por el teorema de Arzèla-Ascoli se tiene que $\lim_{\eta\rightarrow 0}\omega(\eta,\delta)=0$. Tomemos $\eta_0>0$ tal que $\omega(\eta_0,\delta)<\varepsilon$ si $\eta<\eta_0$. Entonces para $\eta<\eta_0$ se tiene que
\begin{eqnarray*}
\mathop{\sup}\limits_{Q\in\mathcal{A}}Q(\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq n}\norm{\pi_t-\pi_s}\geq\varepsilon)\leq\mathop{\sup}\limits_{Q\in\mathcal{A}}Q(K_\delta^c)\leq
\delta,
\end{eqnarray*}
y (\ref{1.4.30}) se cumple.

(b) $\Rightarrow$ (a). Sea $\varepsilon>0$ y para cada $n\geq 1$, sea $\delta_{\varepsilon,n}>0$ tal que
\begin{eqnarray*}
Q(F_{\varepsilon,n})\geq 1-\frac{\varepsilon}{2^{n+1}},\hspace{3pt}\forall\,Q\in\mathcal{A},
\end{eqnarray*}
donde
\begin{eqnarray*}
F_{\varepsilon,n}=\left\{\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq\delta_{\varepsilon,n}}\norm{\pi_t-\pi_s}\leq\frac{1}{n}\right\}.
\end{eqnarray*}

Sea $C_\varepsilon$ tal que $Q(\norm{\pi_0}\leq C_\varepsilon)\geq 1-\frac{\varepsilon}{2},$ para cada $Q\in\mathcal{A}$. Definamos
\begin{eqnarray*}
K_\varepsilon=\{\norm{\pi_0}\leq C_\varepsilon\}\cap\mathop{\bigcap}\limits_{n\geq 1}F_{\varepsilon,n}.
\end{eqnarray*}

Es claro que
\begin{eqnarray*}
Q(K_\varepsilon)\geq 1-\varepsilon,\hspace{3pt}\forall\,Q\in\mathcal{A}.
\end{eqnarray*}

Mostraremos que $K_\varepsilon$ es compacto. Si $f\in K_\varepsilon$ entonces $f\in F_{\varepsilon,n},$ para cada $n\geq 1$ y consecuentemente existe $\delta_{\varepsilon,n}>0$ tal que
\begin{eqnarray*}
\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq\delta_{\varepsilon,n}}\norm{\pi_t(f)-\pi_s(f)}\leq\frac{1}{n},
\end{eqnarray*}
y por tanto
\begin{eqnarray*}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\mathop{\sup}\limits_{f\in K_\varepsilon}\mathop{\sup}\limits_{\norm{t-s}\leq\delta}\norm{\pi_t(f)-\pi_s(f)}=0.
\end{eqnarray*}

Como $\sup_{f\in K_\varepsilon}\norm{\pi_0(f)}\leq C_\varepsilon<\infty,$ por el teorema de Arzèla-Ascoli resulta que $K_\varepsilon$ es compacto.
\end{proof}

\begin{proble}\label{proble4.19}
Sea $\{Q_n\}_{n\geq 1}\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{[0,1]^k,d})$. Demuestre que si las siguientes condiciones se cumplen: \setcounter{chapter}{1}
\begin{align}
\mathop{\lim}\limits_{c\rightarrow 0}\mathop{\sup}\limits_{n\geq 1}Q_n(\norm{\pi_0}>c)&=0,\label{1.4.31}\\
% \end{eqnarray}
% \begin{eqnarray}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\overline{\mathop{\lim}\limits_{n\rightarrow\infty}}Q_n\left(\mathop{\sup}\limits_
{\norm{t-s}\leq\delta}\norm{\pi_t-\pi_s}\geq\varepsilon\right)&=0, \hspace{3pt}\forall\varepsilon>0,\label{1.4.32}
\end{align}
entonces $\{Q_n\}_{n\geq 1}$ es relativamente compacta.
\end{proble}
Un resultado de compacidad muy útil es el siguiente:

\begin{teo}\label{teo4.20}
Sea $\mathcal{A}\subset\mathcal{P}r(\Omega^{[0,1]^k,d})$ tal que
\begin{enumerate}
\item[(j)] $\lim_{c\rightarrow\infty}\sup_{Q\in A}Q(\norm{\pi_0}>c)=0.$
\item[(jj)] Existen $\alpha,\beta, C>0$ tales que
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.4.33}
\mathop{\sup}\limits_{Q\in\mathcal{A}}\int\norm{\pi_t-\pi_s}^\alpha dQ\leq C\norm{t-s}^{k+\beta},\hspace{3pt}\forall\,s,t\in [0,1]^k.
\end{eqnarray}
\end{enumerate}
Entonces $\mathcal{A}$ es uniformemente tensa. Además si Q es límite débil de una sucesión $\{Q_n\}_{n\geq 1}\subset\mathcal{A}$, existe un espacio de probabilidad $(\Omega,\mathcal{F},P)$ y variables aleatorias $X_n$, $X_0\colon (\Omega,\mathcal{F},P)\rightarrow(\Omega^{[0,1]^k,d},\mathcal{B}(\Omega^{[0,1]^k,d})),$ de forma tal que se cumplen $(c_1)$ y $(c_2)$ de la Observación \ref{obs4.17}-(c).
\end{teo}

\begin{proof}
Usaremos la misma notación del Teorema \ref{teo4.10} (pero en este caso $X_t=\pi_t$ y la probabilidad $P$ se reemplaza con $Q\in\mathcal{A}$). Si $0<\gamma<\frac{\beta}{\alpha},$ tenemos por la desigualdad de Chebishev que
\begin{eqnarray*}
Q\left(L_n>\frac{1}{2^{\gamma n}}\right)\leq 2^{\gamma\alpha n}E(L_n^\alpha)\leq C_1\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)n}},
\end{eqnarray*}
de donde resulta que 
\begin{align*}
Q\left(\mathop{\bigcup}\limits_{m=n}^{\infty}\{L_m>\frac{1}{2^{\gamma m}}\}\right)&\leq\mathop{\sum}\limits_{m=n}^{\infty}Q\left(L_m>\frac{1}{2^{\gamma m}}\right)\leq\mathop{\sum}\limits_{m=n}^{\infty}C_1\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)m}}\\[2pt]
&\leq C_2\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)n}}\mathop{\sum}\limits_{m=1}^{\infty}\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)m}}\leq C_2\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)n}},\quad C_2<\infty.
\end{align*}

Por lo tanto si denotamos por
\begin{eqnarray*}
\Omega_n=\mathop{\bigcup}\limits_{m=n}^{\infty}\left\{L_m>\frac{1}{2^{\gamma m}}\right\},
\end{eqnarray*}
tenemos la relación 
\begin{eqnarray}\label{1.4.34}
Q(\Omega_n)\leq C_2\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)n}},\hspace{5pt}\forall\,Q\in\mathcal{A}.
\end{eqnarray}

Ahora recordemos que (véase (\ref{1.4.18}))
\begin{eqnarray}\label{1.4.35}
\norm{\pi_t-\pi_s}\leq 2k\mathop{\sum}\limits_{j=n+1}^{m}L_j \hspace{5pt} s,t\in D_m,\quad s\leq t,\quad 0<\opnorm{t-s}<\frac{1}{2^n}.
\end{eqnarray}

Entonces si $0<\norm{t-s}<\frac{1}{2^n},\quad s,t\in D,$ tenemos de (\ref{1.4.35})
\begin{eqnarray}\label{1.4.36}
\norm{\pi_t-\pi_s}\leq 2k\mathop{\sum}\limits_{j=n+1}^{\infty}L_j.
\end{eqnarray}

Si $\omega\notin\Omega_n$, entonces $L_m(\omega)<\frac{1}{2^{\gamma m}}$ si $m\geq n$. Para $\norm{t-s}<\frac{1}{2^n}, s,t\in D$ la desigualdad (\ref{1.4.36}) implica que
\begin{eqnarray}\label{1.4.37}
\norm{\pi_t-\pi_s}<2k\mathop{\sum}\limits_{m=n+1}^{\infty}\frac{1}{2^{\gamma m}}=2d\frac{1}{2^{\gamma(n+1)}}\mathop{\sum}\limits_{m=1}^{\infty}\frac{1}{2^{\gamma m}}\leq C_3\frac{1}{2^{\gamma(n+1)}}.
\end{eqnarray}

Como $\{\pi_t\}$ es continua (\ref{1.4.37}) se cumple para todo $s,t\in [0,1]^d$ con $\norm{t-s}<\frac{1}{2^n}$ y entonces encontramos la siguiente inclusión
\begin{eqnarray*}
\left\{\mathop{\sup}\limits_{\mathop{\norm{t-s}<\frac{1}{2^n}}\limits_{s,t\in [0,1]^k}}\norm{\pi_t-\pi_s}>C_3\frac{1}{2^{\gamma(n+1)}}\right\}
\subset\Omega_n,
\end{eqnarray*}
y por consiguiente para $n$ suficientemente grande obtenemos que
\begin{eqnarray*}
Q\left(\mathop{\sup}\limits_{\mathop{\norm{t-s}<\frac{1}{2^n}}\limits_{s,t\in [0,1]^k}}\norm{\pi_t-\pi_s}>\varepsilon\right)\leq Q\left(\mathop{\sup}\limits_{\mathop{\norm{t-s}<\frac{1}{2^n}}\limits_{s,t\in [0,1]^k}}\norm{\pi_t-\pi_s}>C_3\frac{1}{2^{\gamma(n+1)}}\right)\\
\leq Q(\Omega_n)\leq C_2\frac{1}{2^{(\beta-\gamma\alpha)n}}\mathop{\longrightarrow}\limits_{n\rightarrow\infty}0,
\end{eqnarray*}
uniformemente para $Q\in\mathcal{A}$.

Hemos probado que se cumple (\ref{1.4.30}) de modo que la conclusión se da por el Teorema \ref{teo4.18} y la Observación \ref{obs4.17}-(c).
\end{proof}

Pasemos ahora al caso de los espacios de Wiener $\Omega^{R_+^k,d}$.

\begin{teo}\label{teo4.21}
Si $\mathcal{A}\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{R_+^k,d}),$ entonces las siguientes condiciones son equivalentes:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\mathcal{A}$ es relativamente compacto.
\item Se cumplen las siguientes relaciones 
\setcounter{chapter}{1}
\begin{align}
\mathop{\lim}\limits_{c\rightarrow\infty}\mathop{\sup}\limits_{Q\in\mathcal{A}}
Q(\norm{\pi_0}>c)&=0,\label{1.4.38}\\
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\mathop{\sup}\limits_{Q\in A}
Q\left(\mathop{\sup}\limits_{\mathop{\norm{t-s}\leq\delta}\limits_{s,t\in [0,S]^k}}\norm{\pi_t-\pi_s}>\varepsilon\right)&=0, \hspace{5pt} \forall\, S<\infty, \ \varepsilon >0.\label{1.4.39}
\end{align}
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{proof}
La demostración es semejante a la del teorema anterior, usando esta vez el teorema de Arzèla-Ascoli sobre $\Omega^{R_+^k,d}$. En este caso el conjunto $F_{\varepsilon,n}$ se define como
\begin{eqnarray*}
F_{\varepsilon,n}=\left\{\mathop{\sup}\limits_{\mathop{\norm{t-s}\leq\delta_{\varepsilon,n}}\limits_{t,s\in [0,n]^k}}\norm{\pi_t-\pi_s}\leq\frac{1}{n}\right\}.
\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{proble}\label{proble4.22}
Sea $\{Q_n\}_{n\geq 1}\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{R_+^k,d}).$ Probar que $\{Q_n\}_{n\geq 1}$ es relativamente compacto si se cumple lo siguiente: 
\setcounter{chapter}{1}
\begin{align}
\mathop{\lim}\limits_{c\rightarrow\infty}\mathop{\sup}\limits_{n\geq 1}
Q_n(\norm{\pi_0}>c)&=0, \label{1.4.40} \\
%\end{eqnarray}
%\begin{eqnarray}
\mathop{\lim}\limits_{\delta\rightarrow 0}\overline{\mathop{\lim}\limits_{n\rightarrow\infty}}Q_n\left(\mathop{\sup}\limits_{\mathop{\norm{t-s}\leq\delta}\limits_{s,t\in [0,S]^k}}\norm{\pi_t-\pi_s}>\varepsilon\right)&=0, \hspace{5pt}\forall\,S<\infty, \ \varepsilon>0. \label{1.4.41}
\end{align}
\end{proble}

\begin{teo}\label{4.23}
Sea $A\subset\mathcal{P}\!\!r(\Omega^{R_+^k,d})$ tal que:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Se cumple la condición
\setcounter{chapter}{1}
\begin{eqnarray}\label{1.4.42}
\mathop{\lim}\limits_{c\rightarrow\infty}\mathop{\sup}\limits_{Q\in A}
Q(\norm{\pi_0}>c)=0.
\end{eqnarray}
\item Existen constantes $\alpha,\beta>0$, $C_M>0, M=1,\dots,$ tales que
\begin{eqnarray}\label{1.4.43}
\mathop{\sup}\limits_{Q\in\mathcal{A}}\int\norm{\pi_t-\pi_s}^\alpha dQ\leq C_M\norm{t-s}^{k+\beta},\hspace{3pt}\forall\,s,t\in [0,M]^k.
\end{eqnarray}
Entonces $\mathcal{A}$ es relativamente compacto.
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{proof}
Es semejante a la demostración del Teorema \ref{teo4.20}.
\end{proof}